<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article SYSTEM "https://jats.nlm.nih.gov/archiving/1.0/JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.0" article-type="rapid-communication" xml:lang="es">
  <!-- FRONT -->
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="doi">10.33571/rpolitec</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista Politécnica</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Revista Politécnica</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">1900-2351</issn>
      <issn pub-type="epub">2256-5353</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Politécnico Colombiano Jaime Isaza Cadavid</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="doi">10.33571/rpolitec.v16n31a6</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="contenido">
          <subject>Artículo</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title xml:lang="es">PROPIEDADES MECï¿½NICAS DE CONCRETOS
MODIFICADOS CON PLASTICO MARINO RECICLADO EN REEMPLAZO DE LOS AGREGADOS FINOS</article-title>
      </title-group>
      <!-- AUTORES -->
      <contrib-group>
        <s/>
      </contrib-group>
      <!-- AFILIACIONES -->
      <aff id="aff1">
        <label>1</label>
      </aff>
      <author-notes>
        <corresp>
          <label>Correspondencia | Correspondence</label>
          <email>s</email>
        </corresp>
      </author-notes>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <month>s</month>
        <year>s</year>
      </pub-date>
      <volume>s</volume>
      <issue>s</issue>
      <fpage>s</fpage>
      <lpage>s</lpage>
      <history>
        <date date-type="received">
          <day>s</day>
          <month>s</month>
          <year>s</year>
        </date>
        <date date-type="accepted">
          <day>s</day>
          <month>s</month>
          <year>s</year>
        </date>
      </history>
      <abstract xml:lang="es">
        <p>Plastic waste and its low recycling rate
contribute to environmental pollution, requiring valorization strategies This
work presents the design and preparation of traditional and mix concrete with
replacement ofï¿½ 2.5%, 5.0%, 7.5% and 10% of fine aggregates by recycled plastic
of the ocean. With the prepared concrete mixes, cylindrical specimens of
15cmx30mm in diameterxheight, respectively, were made. Slump, density,
compressive strength, and elasticity modulus were evaluated. The results
exhibited that an increase in the content of recycled plastic generates a
decrease in slump and density, as well as an increase in strength and elastic
modulus. Specimens with 7.5% exhibited the highest strength (18.9 MPa)
equivalent to 91% of the traditional one (20 MPa). The results gathered would
form a part of useful information for recycling plastic waste in the
preparation of concrete that requiring moderate strength.ï¿½ </p>
      </abstract>
      <kwd-group xml:lang="es">
        <kwd>Residuos
plï¿½sticos</kwd>
        <kwd> Concretos modificados</kwd>
        <kwd> Propiedades mecï¿½nicas</kwd>
      </kwd-group>
      <counts>
        <fig-count count="5"/>
        <ref-count count="s"/>
        <page-count count="s"/>
      </counts>
    </article-meta>
  </front>
  <!-- BODY -->
  <body>
    <sec>
      <tittle>1.   INTRODUCCIï¿½N</tittle>
      <p>La gestiï¿½n inadecuada de desechos sï¿½lidos y en
particular de los residuos plï¿½sticos, se ha convertido en un problema
medioambiental y de salud pï¿½blica [1]. Miles de desechos plï¿½sticos son
incinerados, liberando cargas elevadas de contaminantes tï¿½xicos como diï¿½xido de
carbono (CO2), ï¿½xidos de nitrï¿½geno (NOx), y metano (CH4) ,principales
contribuyentes del efecto invernadero [2], otros, se acumulan en los rellenos
sanitarios, agotando rï¿½pidamente la vida ï¿½til del relleno y generando problemas
por contaminaciï¿½n ambiental y en la salud humana [3], otra parte, se vierte en
los rï¿½os y luego es transportada largas distancias hasta los mares, donde se
estima que cada aï¿½o se vierten aproximadamenteï¿½ 8 millones de toneladas de
material plï¿½stico [4], lo cual, se ha convertido en un problema ambiental grave
en el siglo XXII [5]. Estados Unidos, Europa y Asia contribuyen con un 40%, 45%
y 15%, respectivamente, a la generaciï¿½n de residuos plï¿½sticos marinos y se ha
informado que el uso de plï¿½sticos se ha multiplicado en un factor de veinte en
el ï¿½ltimo medio siglo [6], por tanto, la valorizaciï¿½n de estos residuos se ha
convertido en un desafï¿½o en la mayorï¿½a de los paï¿½ses.</p>
      <p>Existen varios tipos de residuos plï¿½sticos,
siendo el polietileno y el tereftalato de polietileno (conocido comï¿½nmente como
PET, de sus iniciales en inglï¿½s), los mï¿½s comunes en las corrientes de
desechos, sin embargo, su reutilizaciï¿½n estï¿½ ganando cada vez mï¿½s terreno en la
fabricaciï¿½n de ladrillos ecolï¿½gicos [7], mezclas de concreto [8], mezclas
asfï¿½lticas [9] y como aislante tï¿½rmico [10].ï¿½ Especï¿½ficamente, el tereftalato
de polietileno reciclado ha sido utilizado en la elaboraciï¿½n de concretos
ligeros, con densidades entre 300 Kg/m3 y 1850 Kg/m3ï¿½ [11] y resistencias a la
compresiï¿½n alrededor de 21 Mpa, los cuales,ï¿½ permiten reducir las cargas
muertas y las fuerzas sï¿½smicas en las estructuras. La densidad y la resistencia
a la compresiï¿½n de los concretos livianosï¿½ estï¿½ altamente influenciada por el
contenido (alrededor del 60%) y la granulometrï¿½a de los agregados finos (tamaï¿½o
mï¿½ximo nominal menor a 10 mm)ï¿½ [12],ï¿½ de hecho, cuando se desean obtener
resistencias superiores a 21 MPa se requiere elï¿½ uso de aditivos
plastificantes, los cuales, incrementan los costos de elaboraciï¿½n, por encima
del 5% con respecto al concreto tradicional [13].</p>
      <p>Zï¿½leskï¿½ y colaboradores [14] reportaron la
elaboraciï¿½n de concretos modificados a partir deï¿½ residuos de plï¿½stico con
tamaï¿½os de partï¿½cula menores a 8 mm, los autores reportaron queï¿½ reemplazos del
10%, 20%, 30%, 40% y 50% de los agregados finos presentaron resistencias a la
compresiï¿½n del 82%, 59%, 26%, 9% y 7%, respectivamente, con respecto al
concreto tradicional, comportamiento atribuido a la baja resistencia del
material plï¿½stico y a la poca interacciï¿½n entre este material y los componentes
de la matriz de concreto, dada la naturaleza hidrofï¿½bicaï¿½ del PET [15].
Asimismo, los autores reportaron, que el aumento en el contenido de reemplazo
de plï¿½stico es inversamente proporcional a la densidad de los especï¿½menes
preparados, de hecho, para reemplazos del 10%, 20%, 30%, 40% y 50%, se
observaron disminuciï¿½n en la densidad del 10%, 22%, 36%, 49% y del 57%,
respectivamente, tendencia atribuida a la menor densidad del plï¿½stico reciclado
en relaciï¿½n a los agregados finos. Asimismo, Alqahtani y colaboradores [15],
evaluaron el reemplazo del 25%, 50%, 75% y 100%ï¿½ de los agregados finos por
plï¿½stico reciclado, encontrando que un reemplazo del 25%,ï¿½ es el mï¿½s adecuado,
presentando una resistencia de 26.9 MPa, equivalente al 89% de la resistencia
del concreto tradicional (30 Mpa).ï¿½ Thorneycroft y colaboradores [16], tambiï¿½n
prepararon concretos con reemplazos del 10% de los agregados finos por plï¿½stico
reciclado, los autores reportaron un aumento del 1.2% de la resistencia a la
compresiï¿½n por encima del material tradicional. Marzouk y colaboradores [17]
reportaron la utilizaciï¿½n de botellas de tereftalato de polietileno como
sustitutos de los agregados finos, con reemplazos entre elï¿½ 2% y el 100% en la
preparaciï¿½n de concretos de los agregados finos, los autores, reportaron que un
reemplazo del 50%, es el mï¿½s adecuado, mostrando una disminuciï¿½n de la
resistencia a la compresiï¿½n 16% en relaciï¿½n al sistema de referencia. Asimismo,
los autores reportaron que, en este mismo rango de reemplazo, para
sustituciones entre el 2% y 100%, se observï¿½ una disminuciï¿½n de la densidad
entre el 5% y el 50%, respectivamente, de hecho, los autores, concluyen que la
densidad es altamente influenciada por el contenido de material reciclado.</p>
      <p>Dada la elevada producciï¿½n de desechos plï¿½sticos
sin planes adecuados de reutilizaciï¿½n y valorizaciï¿½n, ademï¿½s del potencial uso
de este material en la generaciï¿½n de concretos modificados, con resistencias
alrededor de 20 Mpa, en este trabajo se presenta el diseï¿½o y la preparaciï¿½n de
mezclas de concreto tradicional y modificado con reemplazos del 2.5%, 5%, 7% y
10% de los agregados finos por plï¿½stico reciclado del ocï¿½ano. A partir de las
mezclas preparadas, se elaboraron especï¿½menes cilï¿½ndricos de 15cmx30cm de
diï¿½metroxlongitud, respectivamente. Se evaluaron las propiedades en estado
fresco (asentamiento) y endurecido (densidad, resistencia a compresiï¿½n y mï¿½dulo
de elasticidad) de los especï¿½menes elaborados.ï¿½ï¿½ El presente trabajo apunta a
potencializar la reutilizaciï¿½n de desechos plï¿½sticos, en la producciï¿½n de
concretos livianos y con resistencias moderadas a la compresiï¿½n, en aras de
minimizar el efecto negativo de este tipo de residuos sobre el medio ambiente.</p>
    </sec>
    <sec>
      <tittle>2.  
MATERIALES Y METODO</tittle>
      <subtittle>2.1.  
Caracterizaciï¿½n de los materiales</subtittle>
      <p>Para la preparaciï¿½n de las mezclas se utilizï¿½ cemento
portland de uso general con una densidad especifica de 3150 Kg/m3 y agua del
acueducto. La caracterizaciï¿½n de los materiales pï¿½treos se realizï¿½ de acuerdo a
las especificaciones de la norma tï¿½cnica colombiana NTC, tal como se describe a
continuaciï¿½n: masa unitaria compacta NTC 92 [18], densidad aparente del
agregado fino NTC 237 [19], densidad aparente del agregado grueso NTC 176 [20]
y granulometrï¿½a de los agregados NTC 77 [21]. Para el diseï¿½o de las mezclas se
utilizï¿½ una relaciï¿½n agua/cemento de 0.58. El material sustituto de los
agregados finos, provino de la zona costera del municipio de Turbo, donde se
hizo la recolecciï¿½n y la clasificaciï¿½n del material, especï¿½ficamente botellas
de plï¿½stico. El material recolectado se cortï¿½, y se fundiï¿½ en un horno
elï¿½ctrico Herotec CR-35, utilizando una rampa de calentamiento de 5ï¿½C/min hasta
180ï¿½C, una vez alcanzada esta temperatura se mantuvo durante 1.5 h. El sï¿½lido
fundido se presionï¿½ en un sistema hidrï¿½ulico uniaxial a una tonelada mï¿½trica
durante 15 min y luego se cortï¿½ en pellets a un tamaï¿½o promedio de 4 mm. El
material elaborado presentï¿½ una densidad aparente de 67 Kg/m3.</p>
      <subtittle>2.2.  
Diseï¿½o de la mezcla</subtittle>
      <p>La mezcla de concreto tradicional se diseï¿½ï¿½ para
alcanzar una resistencia a la compresiï¿½n de 21 MPa (a los 28 dï¿½as), tal como la
describe la metodologï¿½a ACI 211.18 (American Concrete Institute) [22]. Se
diseï¿½aron 5 mezclas; una mezcla de referencia y 4 mezclas con reemplazos del
2.5%, 5%, 7.5% y 10% en masa de los agregados finos, se prepararon tres
especï¿½menes de concreto por cada mezcla.</p>
      <subtittle>2.3.  
Preparaciï¿½n de las mezclas de concreto</subtittle>
      <p>La preparaciï¿½n de las mezclas de concreto se llevï¿½ a
cabo tal como lo describe Valencia y colaboradores [23], la cual se describe a
continuaciï¿½n; el agregado grueso se humedeciï¿½ hasta la condiciï¿½n SSS Saturado
Superficialmente Seco y se pesï¿½ la cantidad requerida enï¿½ una balanza de
precisiï¿½n. Previo a la preparaciï¿½n de las mezclas, la concretadora se
humedeciï¿½, y en esta, se mezclaron el agregado grueso, el agregado fino y el
PET por tres minutos hasta obtener una mezcla homogï¿½nea. Despuï¿½s se adicionï¿½ el
cemento y el 75% del agua y se mezclï¿½ durante 3 minutos. Cuando se visualizaba
una pasta cohesiva y fluida se agregaba el plï¿½stico reciclado y el 25% de agua
restante y se mezclï¿½ por 4 minutos mï¿½s.ï¿½ï¿½ Para analizar las propiedades del
concreto fresco se realizï¿½ la prueba de asentamiento tal como lo describe la
norma tï¿½cnica colombiana NTC 396 [24].</p>
      <subtittle>2.4.  
Preparaciï¿½n de los especï¿½menes de concreto tradicional y modificado</subtittle>
      <p>Se prepararon 3 especï¿½menes cilï¿½ndricos de 15cmx30cm
de diï¿½metroxaltura, respectivamente, como se describe en la norma tï¿½cnica
colombiana NTC 550 [25]. Previo a la preparaciï¿½n de los especï¿½menes, el
interior de los moldes se recubriï¿½ con una capa fina de desmoldante Separol
Ecolï¿½gico 140902 para prevenir la adherencia del concreto. Los moldes se
llenaron en tres capas iguales compactadas con 25 golpes distribuidos en toda
la superficie con una varilla de 16 mm de diï¿½metro. Posteriormente, el molde se
golpeï¿½ 15 veces con un martillo de goma con el propï¿½sito de eliminar las burbujas
de aire de cada una de las capas. La ï¿½ltima capa se enrasï¿½ con la varilla. Para
mantener la humedad de los especï¿½menes, la superficie de los moldes se cubriï¿½
con lï¿½minas de polietileno.</p>
      <subtittle>2.5.  
Curado de los especï¿½menes cilï¿½ndricos</subtittle>
      <p>Pasadas 24 horas se retiraron los moldes y los
especï¿½menes de concreto se sumergieron completamente en agua saturada con oxido
de calcio (3g/L) a temperatura ambiente durante 28 dï¿½as, tal como lo describe
la norma tï¿½cnica colombiana NTC 550.</p>
      <subtittle>2.6.  
Evaluaciï¿½n de las propiedades fï¿½sicas y mecï¿½nicas de los concretos
elaborados</subtittle>
      <p>La resistencia a compresiï¿½n fï¿½c se realizï¿½ por
triplicado en una prensa hidrï¿½ulica HM de compresiï¿½n de 1500 KN con una
velocidad de carga de 0,6 MPa/s. El mï¿½dulo de elasticidad y la densidad de los
especï¿½menes se evaluaron tal como se describe en las ecuaciones (1) y (2)
respectivamente.</p>
      <p>Donde fï¿½c es la resistencia a la compresiï¿½n del
concreto en MPa, Ec, mï¿½dulo de elasticidad en MPa, ρ la densidad del
concreto en Kg/m3, M la masa del espï¿½cimen de concreto en Kg y V volumen del
cilindro en m3.</p>
      <tittle>3.   RESULTADOS Y ANALISIS</tittle>
      <subtittle>s</subtittle>
      <p>Los resultados de la caracterizaciï¿½n de los agregados
de muestran en la tabla 1.</p>
      <p>La tabla 1 muestra que tanto la distribuciï¿½n del
tamaï¿½o de los agregados gruesos y finos, asï¿½ como sus masas unitarias se
encuentran dentro de los valores recomendados para la elaboraciï¿½n de concretos.</p>
      <p>La variaciï¿½n del asentamiento del concreto fresco en
funciï¿½n del contenido de tereftalato de polietileno se presenta en la Figura 1.</p>
      <p>Figura 1.
Asentamiento de los especï¿½menes preparados en funciï¿½n del reemplazo de
tereftalato de polietileno</p>
      <p>Como se muestra en la Figura 1, el asentamiento es
influenciado por el contenido de tereftalato de polietileno,ï¿½ disminuyendo con
el aumento en el contenido de material reciclado, se observa que un aumento en
el reemplazo de PET del 2.5%, 5%, 7.5% y 10% genera una disminuciï¿½n del 5%, 8%,
16% y 17% respectivamente, en relaciï¿½n al material tradicional, el cual
presenta un asentamiento de 24 cm, esteï¿½ fenï¿½meno es atribuidoï¿½ a la forma
irregular en la cual fue procesado el material reciclado, lo que genera un
aumento de la fricciï¿½n entre las partï¿½culas y un disminuciï¿½n en laï¿½ fluidez de
la mezcla. Nuestros resultados estï¿½n acordes con los reportados por Batayneh y
colaboradores [26], quienes reportaron que un aumento en el reemplazo de los
agregados finos por partï¿½culas de plï¿½stico, genera una disminuciï¿½n del
asentamiento, de hecho, los autores reportaron que para un reemplazo mï¿½ximo del
20% de los agregados finos se observï¿½ una disminuciï¿½n del 25% en elï¿½
asentamiento, con respecto a la muestra tradicional. Asimismo, nuestros
resultados estï¿½n en lï¿½nea con los reportados por Ismail y colaboradores [27],
quienes reportaron disminuciones del 68%, 88% y 95% en el asentamiento, para
reemplazos del 10%, 15% y 20%, respectivamente de los agregados finos por
desechos de PET. Los autores atribuyeron la disminuciï¿½n del asentamiento a las
formas irregulares de los plï¿½sticos reciclados, los cuales presentaron bordes
mï¿½s afilados que el agregado fino, generando una menor fluidez de la mezcla,
reflejada en una disminuciï¿½n en el asentamiento. Los valores del asentamiento
encontrados en este trabajo pueden considerarse aceptables en el rango de
reemplazo evaluado. En general, los especï¿½menes preparados con reemplazo de los
agregados finos producen una trabajabilidad favorable en tï¿½rminos de facilidad
de manejo, colocaciï¿½n y acabado. De hecho, la trabajabilidad se encuentra
dentro de los limites (asentamiento = 0ï¿½25 mm) para aplicaciones en concreto
vibrado en carreteras y en concretos bombeables.</p>
      <p>Los resultados de la densidad de los
especï¿½menes preparados en estado endurecido (a los 28 dï¿½as) se muestran en la
Figura 2.</p>
      <p>Figura
2. Densidad de los especï¿½menes preparados en funciï¿½n del reemplazo de los
agregados finos.</p>
      <p>De la figura 2 se puede observar que un
aumento en el contenido de PET reciclado, disminuye la densidad de los
especï¿½menes preparados, se observa que para porcentajes de reemplazo de PET del
2.5%, 5%, 7.5% y 10% las densidades fueron del 96%, 94%, 91% y 90% de la
densidad del concreto tradicional, lo cual se atribuye a la menor densidad del
plï¿½stico reciclado (67 Kg/m3), la cual representa solo un 2.5 % de la densidad
de los agregados finos (2710 Kg/m3). Nuestros resultados son acordes a los
reportados por Zainab y colaboradores [27], quienes reportaron una relaciï¿½n
inversa entre el contenido de plï¿½stico reciclado y la densidad del concreto
endurecido, de hecho, los autores encontraron a los 28 dï¿½as, disminuciones en
la densidad de los concretos del 4%, 7% y 9% para sustituciones del 10%, 15% y
20%, respectivamente de los agregados finos por plï¿½stico reciclado. Los autores
asociaron esta disminuciï¿½n en la densidad de los concretos con el aumento del
contenido de plï¿½stico reciclado a la menor densidad, la cual representï¿½ solo un
69.7% de densidad de los agregados finos. De la misma manera, nuestros
resultados estuvieron en lï¿½nea con los reportados por Akï¿½aï¿½zog˘lu y
colaboradores [28], quienes encontraron una reducciï¿½n en la densidad de
concretos preparados a partir de residuos de botellas de PET trituradas en
reemplazo de los agregados finos, dada la menor gravedad especifica de los
residuos de plï¿½stico en relaciï¿½n a los agregados. Asï¿½ mismo, se ha reportado
que la sustituciï¿½n de agregados finos por tereftalato de polietileno (material
de naturaleza no polar), genera una tendencia a repeler el agua y atrapar aire
dentro de su superficie [29]. Rashid y colaboradores [30] reportaron que un 14%
de aire atrapado reduce la resistencia del concreto en un 45% por tanto, un
aumento en el contenido de tereftalato de polietileno, genera un mayor contenido
de aire atrapado en la mezcla, lo cual permite un aumento en la porosidad y una
disminuciï¿½n de la densidad tal como se observï¿½ en los resultados encontrados.</p>
      <p>La resistencia a la compresiï¿½n de los
especï¿½menes preparados se muestra en la Figura 3.</p>
      <p>Figura 3.
Resistencia a la compresiï¿½n de los especï¿½menes preparados en funciï¿½n del
reemplazo de los agregados finos.</p>
      <p>Los resultados de la Figura 3 muestran que la
resistencia a la compresiï¿½n estï¿½ directamente relacionada con el contenido de
material reciclado, se observa que un aumento en el contenido de reemplazo de
material reciclado en un rango entre 2.5% y 7.5% genera un aumento en la
resistencia a la compresiï¿½n, alcanzando un valor mï¿½ximo de 18.19 Mpa para un
reemplazo de 7.5%, la cual representa el 90.5% de la resistencia del material
tradicional, la cual se encuentra en un valor superior a la resistencia a la
compresiï¿½n mï¿½nima requerida para un concreto estructural (17.24 Mpa), este
comportamientoï¿½ se atribuye a la fuerza de cohesiï¿½n entre los residuos
plï¿½sticos y la pasta de cemento, asï¿½ como tambiï¿½nï¿½ a la naturaleza hidrofï¿½bica
del material reciclado, la cual puede restringir la entrada de agua necesaria
para la hidrataciï¿½n del cemento a travï¿½s de los poros del concreto durante el
proceso de curado. De la Figura 3, se puede apreciar que un reemplazo superior
al 7.5% genera una disminuciï¿½n en la resistencia a la compresiï¿½n. En el rango
de reemplazo entre 2.5% y 7.5% se encontrï¿½ una tendencia contraria a la
reportada por Batayneh y colaboradores [26] quienes reportaron que en todo el
rango de reemplazo, la resistencia a la compresiï¿½n disminuyï¿½ con el aumento en
el contenido de PET reciclado. Los resultados reportados por Batayneh y
colaboradores [26], reportaron que reemplazos del 5% y del 10% de los agregados
finos por plï¿½stico reciclado generanï¿½ disminuciones del 23% y del 38.8% en la
resistencia a la compresiï¿½n, los cuales fueron mayores a las disminuciones
encontradas en este trabajo, donde se observï¿½ que para los especï¿½menes del 5%,
7.5% y 10% se observaron disminuciones delï¿½ 20%, 9.5% y 22.5 % en la
resistencia a la compresiï¿½n, respectivamente. La diferencia con nuestros
resultados puede atribuirse a la alta resistencia obtenida por el plï¿½stico
reciclado durante su proceso de pelletizaciï¿½n, generando una menor
deformabilidad de la reportada por Batayneh, quienes solo reportaron la
trituraciï¿½n de los residuos en la preparaciï¿½n de los concretos modificados.</p>
      <p>La Figuraï¿½ 4 muestra los resultados del mï¿½dulo de
elasticidad de los materiales preparados.</p>
      <p>Figura 4.
Mï¿½dulo de elasticidad de los especï¿½menes preparados en funciï¿½n del reemplazo de
los agregados finos</p>
      <p>El mï¿½dulo de elasticidad presenta la misma tendencia
que la resistencia a la compresiï¿½n, la cual, acorde a la ecuaciï¿½n 1es
directamente proporcional a la compresiï¿½n. Este comportamiento se atribuye a al
aporte individual de cada uno de los materiales constitutivos al mï¿½dulo de
elasticidad del concreto de cada de sus materiales constitutivos. El
comportamiento del mï¿½dulo de elasticidad estï¿½ relacionado con la reducciï¿½n de
la densidad de los concretos preparados. Este hallazgo indica la influencia
positiva de la sustituciï¿½n de los agregados silï¿½ceos con agregados plï¿½sticos
reciclados.</p>
      <p>Con respecto a los costos de producciï¿½n del concreto,
los especï¿½menes cilï¿½ndricos con un reemplazo del 7.5% de los agregados finos
por material reciclable, se observï¿½ una disminuciï¿½n del 6% por cada metro
cubico de concreto, lo cual, permite determinar que el uso de este tipo de
residuos no solo permite la reutilizaciï¿½n de materiales de desecho, sino
tambiï¿½n la reducciï¿½n de los costos de producciï¿½n.</p>
    </sec>
  </body>
  <!-- BACK -->
  <back>
    <ack>
      <title>4.  
CONCLUSIONES </title>
      <p>Se prepararon mezclas de concreto tradicional y
modifiï¿½cado con plï¿½stico reciclado del ocï¿½ano, en reemplazo de los agregados
finos. Se enï¿½contrï¿½ que la modificaciï¿½n de los agregados por plï¿½stico reciclado
en 2.5%, 5.0%, 7.5% y 10% modifica las propiedaï¿½des de los concretos
preparados. Se encontrï¿½ que un aumento en el contenido de plï¿½stico reciclado,
generï¿½ una disminuciï¿½n en el asentamiento y en la densidad de los especï¿½menes,
como resultado de la forma y la menor densidad de las partï¿½culas de PET,
respectivamente. Los especï¿½menes de concreto con un reemplazo del 7.5% de los
agregados finos mostraron la mejor resistencia a la compresiï¿½n, alcanzando un
valor de 18.19 Mpa, el cual corresponde al 90.5% de la resistencia del material
tradicional. Los resultados enï¿½contrados estuvieron en concordancia con el
cambio en el mï¿½dulo de elasticidad de los especï¿½menes preparados, el cual fue
directamente proporcional al aumento en el contenido de plï¿½stico reciclado. Los
resultados encontrados permiten concluir que los especï¿½menes con reemplazos del
7.5%, permiten generar concretos con resistencias moderadas, entre 18 ï¿½ 20
Mpa.ï¿½ Se espera que los resultados reportados permitan reducir el uso de
materiales tradicionales utilizados en la preparaciï¿½n de concretos. Ademï¿½s, se
espera que esta metodologï¿½a sea un nuevo aporte para la generaciï¿½n de concretos
de baja densidad y resistencia a la compresiï¿½n superiores a la resistencia
mï¿½nima requerida para concretos estructurales, ademï¿½s de mitigar la
problemï¿½tica ambientalï¿½ï¿½ generada por la producciï¿½n de residuos plï¿½sticos.</p>
      <title>5.   AGRADECIMIENTOS</title>
      <p>Los autores agradecen a la Universidad
Cooperativa de Colombia por el apoyo financiero a travï¿½s del proyecto INV 2731,
Venites, J., Cï¿½rdoba, Y., y Mena, K. agradecen especialmente al semillero de
investigaciï¿½n en materiales y estructuras SIMES de la Universidad Cooperativa
de Colombia.</p>
    </ack>
    <!-- REFERENCIAS -->
    <ref-list>
      <title>REFERENCIAS</title>
      <ref id="R1">
        <label>[1]</label>
        <mixed-citation> Remojan, S. K., Ramya, C.,
Viswanathan, M. R., Varjani, S.ï¿½ Plastic Pollutants: Waste management for
pollution control and abatement, Curren Opin Env Sci., 12, 72-84, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R2">
        <label>[2]</label>
        <mixed-citation> Da Silva, L. J., Dos Santos, I. F.
S., Mensah J. H., Gonï¿½alves, A. T., Barros, R Incineration of municipal solid
waste in Brazil: An analysis of the economically viable energy potential, Renew
Energ. 149, 1386-1394, 2020.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R3">
        <label>[3]</label>
        <mixed-citation> Awoyera, P.O., Andesina. A. Plastic
wastes to construction products: Status, limitations and future perspective,
Case Stud. Constr. Mater. 12, e00330 in press, 2020.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R4">
        <label>[4]</label>
        <mixed-citation> Mansour, A. M.,ï¿½ Ali, S. A. Reusing
waste plastic bottles as an alternative sustainable building material, Energy
Sustain Dev 24, 79-85,2015.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R5">
        <label>[5]</label>
        <mixed-citation> Li, J., Lusher, A. L., Rotchell, J.
M., Deudero. S., Turra, A., Brï¿½te, I. L. N., Sun, C., Hossain, M. S., Li, Q.,
Kolandhasamy, P., Shi, H. Using mussel as a global bioindicator of coastal
microplastic pollution., 244, 522- 533, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R6">
        <label>[6]</label>
        <mixed-citation> Geyer, R., Jambeck, J. R., Law, K. L.
Production, use, and fate of all plastics ever made, Sci. Adv., 3. 19-24, 2017.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R7">
        <label>[7]</label>
        <mixed-citation> Singh, N., Hui, D., Singh, R.,ï¿½
Ahuja, I. P. S., Feo, L., Fraternali, F. Recycling of plastic solid waste: A
state of art review and future applications, Compos. B. Eng., 115,ï¿½ 409-422,
2017.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R8">
        <label>[8]</label>
        <mixed-citation> Mohammed, A. A. Modelling the
mechanical properties of concrete containing PET waste aggregate, Constr Build
Mater., 150, 595-605, 2017.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R9">
        <label>[9]</label>
        <mixed-citation> El-Naga, I. A., Ragab, M. Benefits of
utilization the recycle polyethylene terephthalate waste plastic materials as a
modifier to asphalt mixtures, Constr Build Mater, 219, 81-90, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R10">
        <label>[10]</label>
        <mixed-citation> Choudhary, J., Kumar, B., Gupta, A.
Utilization of solid waste materials as alternative fillers in asphalt mixes: A
review, Constr Build Mater, 234,ï¿½ 117271, 2020.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R11">
        <label>[11]</label>
        <mixed-citation> Tiong. H. Y, Lim. S. K, Lee. Y. L,
Ong. C. F, and Yew. M. K, Environmental impact and quality assessment of using
eggshell powder incorporated in lightweight foamed concrete, Constr. Build.
Mater., 244, 118341, 2020.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R12">
        <label>[12]</label>
        <mixed-citation> Juliï¿½n. C, Sergio M. A, y William. A,ï¿½ Propiedades
mecï¿½nicas del concreto para viviendas de bajo costo, Ing. Investig.
y Tecnol., 14,ï¿½ 285ï¿½298, 2013.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R13">
        <label>[13]</label>
        <mixed-citation> Yoon, J.Y., Kim, J.H. Mechanical
properties of preplaced lightweigth aggregates concrete. Constr. Build. Mater,
216, 440-449, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R14">
        <label>[14]</label>
        <mixed-citation> Zï¿½leskï¿½. M,ï¿½ Pavlï¿½kovï¿½. M,ï¿½ Pokornï¿½.
J, Jankovskï¿½. O,ï¿½ Pavlï¿½k. Z,ï¿½ y Černï¿½. R,
Structural, mechanical and hygrothermal properties of lightweight concrete
based on the application of waste plastics, Constr. Build. Mater., 180,
1ï¿½11, 2018.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R15">
        <label>[15]</label>
        <mixed-citation> Alqahtani. F. K, Ghataora. G, Khan. M. I, y Dirar. S, Novel lightweight concrete containing manufactured plastic
aggregate, Constr. Build. Mater., 148, 386ï¿½397, 2017.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R16">
        <label>[16]</label>
        <mixed-citation> Thorneycroft. J,ï¿½ Orr. J, Savoikar.
P, and Ball. R. J, Performance of structural concrete with recycled plastic
waste as a partial replacement for sand, Constr. Build. Mater., 161,ï¿½
63ï¿½69, 2018.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R17">
        <label>[17]</label>
        <mixed-citation> Marzouk. O. Y, Dheilly. R. M, y Queneudec. M, Valorization of post-consumer waste plastic in cementitious
concrete composites, Waste Manag., 27, 310ï¿½318, 2007.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R18">
        <label>[18]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Tï¿½cnicas y
Certificaciï¿½n, NTC 92 Determinaciï¿½n de la masa unitaria y los vacï¿½os entre
partï¿½culas y agregados. Colombia,13, 1995.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R19">
        <label>[19]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Tï¿½cnicas y
Certificaciï¿½n, NTC 237 Mï¿½todo para determinar la densidad y la absorciï¿½n del
agregado fino. Colombia, 14,1995.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R20">
        <label>[20]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Tï¿½cnicas y
Certificaciï¿½n, NTC 176 Mï¿½todo de ensayo para determinar la densidad y la
absorciï¿½n del agregado grueso. Colombia, 14, 1995.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R21">
        <label>[21]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Tï¿½cnicas y
Certificaciï¿½n, NTC 77 Mï¿½todo de ensayo para el anï¿½lisis por tamizado de los
agregados finos y gruesos, no. 571. Colombia, 15, 2007.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R22">
        <label>[22]</label>
        <mixed-citation> ACI Committee, ACI 211.1-91 Standard
Practice for Selecting Proportions for Normal, Heavyweight, and Mass Concrete,
no. 9. Unites States,ï¿½ 120ï¿½121, 2002.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R23">
        <label>[23]</label>
        <mixed-citation> Valencia, J. P. Gonzï¿½lez, A. M, y Arbelaez, O. F,
Evaluaciï¿½n de las propiedades mecï¿½nicas de concretos modificados con
microesferas de vidrio y residuos de llantas, Lï¿½mpsakos, 22, 16-26, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R24">
        <label>[24]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Tï¿½cnicas y
Certificaciï¿½n, NTC 396 Mï¿½todo de ensayo para determinar el asentamiento del
concreto. Colombia, 6, 1992.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R25">
        <label>[25]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Tï¿½cnicas y
Certificaciï¿½n, NTC 550 Elaboraciï¿½n y curado de especï¿½menes de concreto en obra.
Colombia, 13, 2000.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R26">
        <label>[26]</label>
        <mixed-citation> Batayneh. M, Marie. I, y Asi. I, Use
of selected waste materials in concrete mixes, Waste Manag., 27, 1870ï¿½1876,
2007.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R27">
        <label>[27]</label>
        <mixed-citation> Ismail. Z. Z y AL-Hashmi. E. A, Use
of waste plastic in concrete mixture as aggregate replacement, Waste Manag.,
28, 2041ï¿½2047, 2008.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R28">
        <label>[28]</label>
        <mixed-citation> Akï¿½aï¿½zoǧlu. S,ï¿½ Atiş.C. D,
y Akï¿½aï¿½zoǧlu. K, An investigation on the use of shredded waste PET bottles
as aggregate in lightweight concrete, Waste Manag., 30, 285ï¿½290, 2010.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R29">
        <label>[29]</label>
        <mixed-citation> Bing. Cï¿½ y Ning. L, Experimental
Research on Properties of Fresh and Hardened Rubberized Concrete, J. Mater.
Civ. Eng.,ï¿½ 26, 4014-4040, 2013.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R30">
        <label>[30]</label>
        <mixed-citation> Rashid. K, Yazdanbakhsh. A, y Ul. M,
Sustainable selection of the concrete incorporating recycled tire aggregate to
be used as medium to low strength material, J. Clean. Prod., 224,
396ï¿½410, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
</article>