<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article SYSTEM "https://jats.nlm.nih.gov/archiving/1.0/JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.0" article-type="rapid-communication" xml:lang="es">
  <!-- FRONT -->
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="doi">10.33571/rpolitec</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista Politécnica</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Revista Politécnica</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">1900-2351</issn>
      <issn pub-type="epub">2256-5353</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Politécnico Colombiano Jaime Isaza Cadavid</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="doi">10.33571/rpolitec.v16n31a6</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="contenido">
          <subject>Artículo</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title xml:lang="es">PROPIEDADES MECÁNICAS DE CONCRETOS
MODIFICADOS CON PLASTICO MARINO RECICLADO EN REEMPLAZO DE LOS AGREGADOS FINOS</article-title>
      </title-group>
      <!-- AUTORES -->
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Venitez Mosquera1</surname>
            <given-names>Jhon Fishman</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">
            <sup>1</sup>
          </xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Córdoba-Palacios1</surname>
            <given-names>Yuliana
Marcela</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">
            <sup>1</sup>
          </xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Patricia Mena-Ramírez1</surname>
            <given-names>Karol</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">
            <sup>1</sup>
          </xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Arbelaez Pérez2</surname>
            <given-names>Oscar Felipe</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">
            <sup>1</sup>
          </xref>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <!-- AFILIACIONES -->
      <aff id="aff1">
        <label>1</label>
      </aff>
      <author-notes>
        <corresp>
          <label>Correspondencia | Correspondence</label>
          <email>s</email>
        </corresp>
      </author-notes>
      <abstract xml:lang="es">
        <sec>
          <tittle>RESUMEN</tittle>
          <p>Los desechos plásticos marinos y su
baja tasa de reutilización contribuyen a la contaminación ambiental,
requiriéndose estrategias de valorización. Este trabajo presenta el diseño y la
preparación de mezclas de concreto tradicional y con reemplazos del 2.5%, 5%,
7.5% y 10% de los agregados finos por plásticos reciclados del mar. A partir de
las mezclas preparadas se elaboraron especímenes cilíndricos de 15cmx30cm de
diámetroxaltura, respectivamente. Se evaluó el asentamiento, la densidad, la
resistencia y el modulo elástico. Los resultados mostraron que un aumento del
contenido de plástico reciclado genera una disminución del asentamiento y la
densidad, así como un aumento de la resistencia y del módulo elástico. Los
especímenes con sustituciones del 7.5% presentaron la mejor resistencia a
compresión (18.19 MPa) equivalente al 90.5% del tradicional (20 MPa). Los
resultados encontrados muestran información valiosa para la valorización de
desechos plásticos marinos en la elaboración de concretos con resistencias
moderadas.</p>
        </sec>
      </abstract>
      <kwd-group xml:lang="es">
        <kwd>Residuos
plásticos</kwd>
        <kwd> Concretos modificados</kwd>
        <kwd> Propiedades mecánicas</kwd>
      </kwd-group>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <month>02</month>
        <year>2020</year>
      </pub-date>
      <volume>2</volume>
      <issue>3</issue>
      <history>
        <date date-type="received">
          <day>23</day>
          <month>2</month>
          <year>2020</year>
        </date>
        <date date-type="accepted">
          <day>11</day>
          <month>5</month>
          <year>2020</year>
        </date>
      </history>
      <abstract xml:lang="en">
        <sec>
          <tittle>ABSTRACT</tittle>
          <p>Plastic waste and its low recycling rate
contribute to environmental pollution, requiring valorization strategies This
work presents the design and preparation of traditional and mix concrete with
replacement of  2.5%, 5.0%, 7.5% and 10% of fine aggregates by recycled plastic
of the ocean. With the prepared concrete mixes, cylindrical specimens of
15cmx30mm in diameterxheight, respectively, were made. Slump, density,
compressive strength, and elasticity modulus were evaluated. The results
exhibited that an increase in the content of recycled plastic generates a
decrease in slump and density, as well as an increase in strength and elastic
modulus. Specimens with 7.5% exhibited the highest strength (18.9 MPa)
equivalent to 91% of the traditional one (20 MPa). The results gathered would
form a part of useful information for recycling plastic waste in the
preparation of concrete that requiring moderate strength.  </p>
        </sec>
      </abstract>
      <kwd-group xml:lang="en">
        <kwd>Plastic waste</kwd>
        <kwd> modified concrete</kwd>
        <kwd> mechanical
properties.</kwd>
      </kwd-group>
    </article-meta>
  </front>
  <!-- BODY -->
  <body>
    <sec>
      <tittle>1.   INTRODUCCIÓN</tittle>
      <p>La gestión inadecuada de desechos sólidos y en
particular de los residuos plásticos, se ha convertido en un problema
medioambiental y de salud pública [1]. Miles de desechos plásticos son
incinerados, liberando cargas elevadas de contaminantes tóxicos como dióxido de
carbono (CO2), óxidos de nitrógeno (NOx), y metano (CH4) ,principales
contribuyentes del efecto invernadero [2], otros, se acumulan en los rellenos
sanitarios, agotando rápidamente la vida útil del relleno y generando problemas
por contaminación ambiental y en la salud humana [3], otra parte, se vierte en
los ríos y luego es transportada largas distancias hasta los mares, donde se
estima que cada año se vierten aproximadamente  8 millones de toneladas de
material plástico [4], lo cual, se ha convertido en un problema ambiental grave
en el siglo XXII [5]. Estados Unidos, Europa y Asia contribuyen con un 40%, 45%
y 15%, respectivamente, a la generación de residuos plásticos marinos y se ha
informado que el uso de plásticos se ha multiplicado en un factor de veinte en
el último medio siglo [6], por tanto, la valorización de estos residuos se ha
convertido en un desafío en la mayoría de los países.</p>
      <p>Existen varios tipos de residuos plásticos,
siendo el polietileno y el tereftalato de polietileno (conocido comúnmente como
PET, de sus iniciales en inglés), los más comunes en las corrientes de
desechos, sin embargo, su reutilización está ganando cada vez más terreno en la
fabricación de ladrillos ecológicos [7], mezclas de concreto [8], mezclas
asfálticas [9] y como aislante térmico [10].  Específicamente, el tereftalato
de polietileno reciclado ha sido utilizado en la elaboración de concretos
ligeros, con densidades entre 300 Kg/m3 y 1850 Kg/m3  [11] y resistencias a la
compresión alrededor de 21 Mpa, los cuales,  permiten reducir las cargas
muertas y las fuerzas sísmicas en las estructuras. La densidad y la resistencia
a la compresión de los concretos livianos  está altamente influenciada por el
contenido (alrededor del 60%) y la granulometría de los agregados finos (tamaño
máximo nominal menor a 10 mm)  [12],  de hecho, cuando se desean obtener
resistencias superiores a 21 MPa se requiere el  uso de aditivos
plastificantes, los cuales, incrementan los costos de elaboración, por encima
del 5% con respecto al concreto tradicional [13].</p>
      <p>Záleská y colaboradores [14] reportaron la
elaboración de concretos modificados a partir de  residuos de plástico con tamaños
de partícula menores a 8 mm, los autores reportaron que  reemplazos del 10%,
20%, 30%, 40% y 50% de los agregados finos presentaron resistencias a la
compresión del 82%, 59%, 26%, 9% y 7%, respectivamente, con respecto al
concreto tradicional, comportamiento atribuido a la baja resistencia del
material plástico y a la poca interacción entre este material y los componentes
de la matriz de concreto, dada la naturaleza hidrofóbica  del PET [15].
Asimismo, los autores reportaron, que el aumento en el contenido de reemplazo
de plástico es inversamente proporcional a la densidad de los especímenes
preparados, de hecho, para reemplazos del 10%, 20%, 30%, 40% y 50%, se
observaron disminución en la densidad del 10%, 22%, 36%, 49% y del 57%,
respectivamente, tendencia atribuida a la menor densidad del plástico reciclado
en relación a los agregados finos. Asimismo, Alqahtani y colaboradores [15],
evaluaron el reemplazo del 25%, 50%, 75% y 100%  de los agregados finos por
plástico reciclado, encontrando que un reemplazo del 25%,  es el más adecuado,
presentando una resistencia de 26.9 MPa, equivalente al 89% de la resistencia
del concreto tradicional (30 Mpa).  Thorneycroft y colaboradores [16], también
prepararon concretos con reemplazos del 10% de los agregados finos por plástico
reciclado, los autores reportaron un aumento del 1.2% de la resistencia a la
compresión por encima del material tradicional. Marzouk y colaboradores [17]
reportaron la utilización de botellas de tereftalato de polietileno como
sustitutos de los agregados finos, con reemplazos entre el  2% y el 100% en la
preparación de concretos de los agregados finos, los autores, reportaron que un
reemplazo del 50%, es el más adecuado, mostrando una disminución de la
resistencia a la compresión 16% en relación al sistema de referencia. Asimismo,
los autores reportaron que, en este mismo rango de reemplazo, para
sustituciones entre el 2% y 100%, se observó una disminución de la densidad
entre el 5% y el 50%, respectivamente, de hecho, los autores, concluyen que la
densidad es altamente influenciada por el contenido de material reciclado.</p>
      <p>Dada la elevada producción de desechos plásticos
sin planes adecuados de reutilización y valorización, además del potencial uso
de este material en la generación de concretos modificados, con resistencias
alrededor de 20 Mpa, en este trabajo se presenta el diseño y la preparación de
mezclas de concreto tradicional y modificado con reemplazos del 2.5%, 5%, 7% y
10% de los agregados finos por plástico reciclado del océano. A partir de las
mezclas preparadas, se elaboraron especímenes cilíndricos de 15cmx30cm de
diámetroxlongitud, respectivamente. Se evaluaron las propiedades en estado
fresco (asentamiento) y endurecido (densidad, resistencia a compresión y módulo
de elasticidad) de los especímenes elaborados.   El presente trabajo apunta a
potencializar la reutilización de desechos plásticos, en la producción de
concretos livianos y con resistencias moderadas a la compresión, en aras de
minimizar el efecto negativo de este tipo de residuos sobre el medio ambiente.</p>
    </sec>
    <sec>
      <tittle>2.  
MATERIALES Y METODO</tittle>
      <subtittle>2.1.  
Caracterización de los materiales</subtittle>
      <p>Para la preparación de las mezclas se utilizó cemento
portland de uso general con una densidad especifica de 3150 Kg/m3 y agua del
acueducto. La caracterización de los materiales pétreos se realizó de acuerdo a
las especificaciones de la norma técnica colombiana NTC, tal como se describe a
continuación: masa unitaria compacta NTC 92 [18], densidad aparente del
agregado fino NTC 237 [19], densidad aparente del agregado grueso NTC 176 [20]
y granulometría de los agregados NTC 77 [21]. Para el diseño de las mezclas se
utilizó una relación agua/cemento de 0.58. El material sustituto de los
agregados finos, provino de la zona costera del municipio de Turbo, donde se
hizo la recolección y la clasificación del material, específicamente botellas
de plástico. El material recolectado se cortó, y se fundió en un horno
eléctrico Herotec CR-35, utilizando una rampa de calentamiento de 5°C/min hasta
180°C, una vez alcanzada esta temperatura se mantuvo durante 1.5 h. El sólido
fundido se presionó en un sistema hidráulico uniaxial a una tonelada métrica
durante 15 min y luego se cortó en pellets a un tamaño promedio de 4 mm. El
material elaborado presentó una densidad aparente de 67 Kg/m3.</p>
      <subtittle>2.2.  
Diseño de la mezcla</subtittle>
      <p>La mezcla de concreto tradicional se diseñó para
alcanzar una resistencia a la compresión de 21 MPa (a los 28 días), tal como la
describe la metodología ACI 211.18 (American Concrete Institute) [22]. Se
diseñaron 5 mezclas; una mezcla de referencia y 4 mezclas con reemplazos del
2.5%, 5%, 7.5% y 10% en masa de los agregados finos, se prepararon tres
especímenes de concreto por cada mezcla.</p>
      <subtittle>2.3.  
Preparación de las mezclas de concreto</subtittle>
      <p>La preparación de las mezclas de concreto se llevó a
cabo tal como lo describe Valencia y colaboradores [23], la cual se describe a
continuación; el agregado grueso se humedeció hasta la condición SSS Saturado
Superficialmente Seco y se pesó la cantidad requerida en  una balanza de
precisión. Previo a la preparación de las mezclas, la concretadora se
humedeció, y en esta, se mezclaron el agregado grueso, el agregado fino y el
PET por tres minutos hasta obtener una mezcla homogénea. Después se adicionó el
cemento y el 75% del agua y se mezcló durante 3 minutos. Cuando se visualizaba
una pasta cohesiva y fluida se agregaba el plástico reciclado y el 25% de agua
restante y se mezcló por 4 minutos más.   Para analizar las propiedades del
concreto fresco se realizó  la prueba de asentamiento tal como lo describe la
norma técnica colombiana NTC 396 [24].</p>
      <subtittle>2.4.  
Preparación de los especímenes de concreto tradicional y modificado</subtittle>
      <p>Se prepararon 3 especímenes cilíndricos de 15cmx30cm
de diámetroxaltura, respectivamente, como se describe en la norma técnica
colombiana NTC 550 [25]. Previo a la preparación de los especímenes, el
interior de los moldes se recubrió con una capa fina de desmoldante Separol
Ecológico 140902 para prevenir la adherencia del concreto. Los moldes se
llenaron en tres capas iguales compactadas con 25 golpes distribuidos en toda
la superficie con una varilla de 16 mm de diámetro. Posteriormente, el molde se
golpeó 15 veces con un martillo de goma con el propósito de eliminar las burbujas
de aire de cada una de las capas. La última capa se enrasó con la varilla. Para
mantener la humedad de los especímenes, la superficie de los moldes se cubrió
con láminas de polietileno.</p>
      <subtittle>2.5.  
Curado de los especímenes cilíndricos</subtittle>
      <p>Pasadas 24 horas se retiraron los moldes y los
especímenes de concreto se sumergieron completamente en agua saturada con oxido
de calcio (3g/L) a temperatura ambiente durante 28 días, tal como lo describe
la norma técnica colombiana NTC 550.</p>
      <subtittle>2.6.  
Evaluación de las propiedades físicas y mecánicas de los concretos
elaborados</subtittle>
      <p>La resistencia a compresión f’c se realizó por
triplicado en una prensa hidráulica HM de compresión de 1500 KN con una
velocidad de carga de 0,6 MPa/s. El módulo de elasticidad y la densidad de los
especímenes se evaluaron tal como se describe en las ecuaciones (1) y (2)
respectivamente.</p>
      <p>Donde f’c es la resistencia a la compresión del
concreto en MPa, Ec, módulo de elasticidad en MPa, ρ la densidad del concreto
en Kg/m3, M la masa del espécimen de concreto en Kg y V volumen del cilindro en
m3.</p>
      <tittle>3.   RESULTADOS Y ANALISIS</tittle>
      <subtittle>s</subtittle>
      <p>Los resultados de la caracterización de los agregados
de muestran en la tabla 1.</p>
      <p>La tabla 1 muestra que tanto la distribución del
tamaño de los agregados gruesos y finos, así como sus masas unitarias se encuentran
dentro de los valores recomendados para la elaboración de concretos.</p>
      <p>La variación del asentamiento del concreto fresco en
función del contenido de tereftalato de polietileno se presenta en la Figura 1.</p>
      <p>Figura 1.
Asentamiento de los especímenes preparados en función del reemplazo de
tereftalato de polietileno</p>
      <p>Como se muestra en la Figura 1, el asentamiento es
influenciado por el contenido de tereftalato de polietileno,  disminuyendo con
el aumento en el contenido de material reciclado, se observa que un aumento en
el reemplazo de PET del 2.5%, 5%, 7.5% y 10% genera una disminución del 5%, 8%,
16% y 17% respectivamente, en relación al material tradicional, el cual
presenta un asentamiento de 24 cm, este  fenómeno es atribuido  a la forma
irregular en la cual fue procesado el material reciclado, lo que genera un
aumento de la fricción entre las partículas y un disminución en la  fluidez de
la mezcla. Nuestros resultados están acordes con los reportados por Batayneh y
colaboradores [26], quienes reportaron que un aumento en el reemplazo de los
agregados finos por partículas de plástico, genera una disminución del
asentamiento, de hecho, los autores reportaron que para un reemplazo máximo del
20% de los agregados finos se observó una disminución del 25% en el 
asentamiento, con respecto a la muestra tradicional. Asimismo, nuestros
resultados están en línea con los reportados por Ismail y colaboradores [27],
quienes reportaron disminuciones del 68%, 88% y 95% en el asentamiento, para
reemplazos del 10%, 15% y 20%, respectivamente de los agregados finos por
desechos de PET. Los autores atribuyeron la disminución del asentamiento a las
formas irregulares de los plásticos reciclados, los cuales presentaron bordes más
afilados que el agregado fino, generando una menor fluidez de la mezcla,
reflejada en una disminución en el asentamiento. Los valores del asentamiento
encontrados en este trabajo pueden considerarse aceptables en el rango de
reemplazo evaluado. En general, los especímenes preparados con reemplazo de los
agregados finos producen una trabajabilidad favorable en términos de facilidad
de manejo, colocación y acabado. De hecho, la trabajabilidad se encuentra
dentro de los limites (asentamiento = 0–25 mm) para aplicaciones en concreto
vibrado en carreteras y en concretos bombeables.</p>
      <p>Los resultados de la densidad de los
especímenes preparados en estado endurecido (a los 28 días) se muestran en la
Figura 2.</p>
      <p>Figura
2. Densidad de los especímenes preparados en función del reemplazo de los
agregados finos.</p>
      <p>De la figura 2 se puede observar que un
aumento en el contenido de PET reciclado, disminuye la densidad de los
especímenes preparados, se observa que para porcentajes de reemplazo de PET del
2.5%, 5%, 7.5% y 10% las densidades fueron del 96%, 94%, 91% y 90% de la
densidad del concreto tradicional, lo cual se atribuye a la menor densidad del
plástico reciclado (67 Kg/m3), la cual representa solo un 2.5 % de la densidad
de los agregados finos (2710 Kg/m3). Nuestros resultados son acordes a los
reportados por Zainab y colaboradores [27], quienes reportaron una relación
inversa entre el contenido de plástico reciclado y la densidad del concreto
endurecido, de hecho, los autores encontraron a los 28 días, disminuciones en
la densidad de los concretos del 4%, 7% y 9% para sustituciones del 10%, 15% y
20%, respectivamente de los agregados finos por plástico reciclado. Los autores
asociaron esta disminución en la densidad de los concretos con el aumento del
contenido de plástico reciclado a la menor densidad, la cual representó solo un
69.7% de densidad de los agregados finos. De la misma manera, nuestros
resultados estuvieron en línea con los reportados por Akçaözog˘lu y
colaboradores [28], quienes encontraron una reducción en la densidad de
concretos preparados a partir de residuos de botellas de PET trituradas en
reemplazo de los agregados finos, dada la menor gravedad especifica de los
residuos de plástico en relación a los agregados. Así mismo, se ha reportado
que la sustitución de agregados finos por tereftalato de polietileno (material
de naturaleza no polar), genera una tendencia a repeler el agua y atrapar aire
dentro de su superficie [29]. Rashid y colaboradores [30] reportaron que un 14%
de aire atrapado reduce la resistencia del concreto en un 45% por tanto, un
aumento en el contenido de tereftalato de polietileno, genera un mayor
contenido de aire atrapado en la mezcla, lo cual permite un aumento en la
porosidad y una disminución de la densidad tal como se observó en los
resultados encontrados.</p>
      <p>La resistencia a la compresión de los
especímenes preparados se muestra en la Figura 3.</p>
      <p>Figura 3.
Resistencia a la compresión de los especímenes preparados en función del
reemplazo de los agregados finos.</p>
      <p>Los resultados de la Figura 3 muestran que la
resistencia a la compresión está directamente relacionada con el contenido de
material reciclado, se observa que un aumento en el contenido de reemplazo de
material reciclado en un rango entre 2.5% y 7.5% genera un aumento en la
resistencia a la compresión, alcanzando un valor máximo de 18.19 Mpa para un
reemplazo de 7.5%, la cual representa el 90.5% de la resistencia del material
tradicional, la cual se encuentra en un valor superior a la resistencia a la
compresión mínima requerida para un concreto estructural (17.24 Mpa), este
comportamiento  se atribuye a la fuerza de cohesión entre los residuos
plásticos y la pasta de cemento, así como también  a la naturaleza hidrofóbica
del material reciclado, la cual puede restringir la entrada de agua necesaria
para la hidratación del cemento a través de los poros del concreto durante el
proceso de curado. De la Figura 3, se puede apreciar que un reemplazo superior
al 7.5% genera una disminución en la resistencia a la compresión. En el rango
de reemplazo entre 2.5% y 7.5% se encontró una tendencia contraria a la
reportada por Batayneh y colaboradores [26] quienes reportaron que en todo el
rango de reemplazo, la resistencia a la compresión disminuyó con el aumento en
el contenido de PET reciclado. Los resultados reportados por Batayneh y
colaboradores [26], reportaron que reemplazos del 5% y del 10% de los agregados
finos por plástico reciclado generan  disminuciones del 23% y del 38.8% en la
resistencia a la compresión, los cuales fueron mayores a las disminuciones
encontradas en este trabajo, donde se observó que para los especímenes del 5%,
7.5% y 10% se observaron disminuciones del  20%, 9.5% y 22.5 % en la
resistencia a la compresión, respectivamente. La diferencia con nuestros
resultados puede atribuirse a la alta resistencia obtenida por el plástico
reciclado durante su proceso de pelletización, generando una menor
deformabilidad de la reportada por Batayneh, quienes solo reportaron la
trituración de los residuos en la preparación de los concretos modificados.</p>
      <p>La Figura  4 muestra los resultados del módulo de
elasticidad de los materiales preparados.</p>
      <p>Figura 4.
Módulo de elasticidad de los especímenes preparados en función del reemplazo de
los agregados finos</p>
      <p>El módulo de elasticidad presenta la misma tendencia
que la resistencia a la compresión, la cual, acorde a la ecuación 1es
directamente proporcional a la compresión. Este comportamiento se atribuye a al
aporte individual de cada uno de los materiales constitutivos al módulo de
elasticidad del concreto de cada de sus materiales constitutivos. El
comportamiento del módulo de elasticidad está relacionado con la reducción de
la densidad de los concretos preparados. Este hallazgo indica la influencia
positiva de la sustitución de los agregados silíceos con agregados plásticos
reciclados.</p>
      <p>Con respecto a los costos de producción del concreto,
los especímenes cilíndricos con un reemplazo del 7.5% de los agregados finos
por material reciclable, se observó una disminución del 6% por cada metro
cubico de concreto, lo cual, permite determinar que el uso de este tipo de
residuos no solo permite la reutilización de materiales de desecho, sino
también la reducción de los costos de producción.</p>
    </sec>
    <sec sec-type="conclusions">
      <title>4.  
CONCLUSIONES </title>
      <p>Se prepararon mezclas de concreto tradicional y
modifi­cado con plástico reciclado del océano, en reemplazo de los agregados
finos. Se en­contró que la modificación de los agregados por plástico reciclado
en 2.5%, 5.0%, 7.5% y 10% modifica las propieda­des de los concretos
preparados. Se encontró que un aumento en el contenido de plástico reciclado,
generó una disminución en el asentamiento y en la densidad de los especímenes,
como resultado de la forma y la menor densidad de las partículas de PET,
respectivamente. Los especímenes de concreto con un reemplazo del 7.5% de los
agregados finos mostraron la mejor resistencia a la compresión, alcanzando un
valor de 18.19 Mpa, el cual corresponde al 90.5% de la resistencia del material
tradicional. Los resultados en­contrados estuvieron en concordancia con el
cambio en el módulo de elasticidad de los especímenes preparados, el cual fue
directamente proporcional al aumento en el contenido de plástico reciclado. Los
resultados encontrados permiten concluir que los especímenes con reemplazos del
7.5%, permiten generar concretos con resistencias moderadas, entre 18 – 20
Mpa.  Se espera que los resultados reportados permitan reducir el uso de
materiales tradicionales utilizados en la preparación de concretos. Además, se
espera que esta metodología sea un nuevo aporte para la generación de concretos
de baja densidad y resistencia a la compresión superiores a la resistencia
mínima requerida para concretos estructurales, además de mitigar la
problemática ambiental   generada por la producción de residuos plásticos.</p>
    </sec>
  </body>
  <!-- BACK -->
  <back>
    <ack>
      <title>5.   AGRADECIMIENTOS</title>
      <p>Los autores agradecen a la Universidad
Cooperativa de Colombia por el apoyo financiero a través del proyecto INV 2731,
Venites, J., Córdoba, Y., y Mena, K. agradecen especialmente al semillero de
investigación en materiales y estructuras SIMES de la Universidad Cooperativa
de Colombia.</p>
    </ack>
    <!-- REFERENCIAS -->
    <ref-list>
      <title>REFERENCIAS</title>
      <ref id="R1">
        <label>[1]</label>
        <mixed-citation> Remojan, S. K., Ramya, C.,
Viswanathan, M. R., Varjani, S.  Plastic Pollutants: Waste management for
pollution control and abatement, Curren Opin Env Sci., 12, 72-84, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R2">
        <label>[2]</label>
        <mixed-citation> Da Silva, L. J., Dos Santos, I. F.
S., Mensah J. H., Gonçalves, A. T., Barros, R Incineration of municipal solid
waste in Brazil: An analysis of the economically viable energy potential, Renew
Energ. 149, 1386-1394, 2020.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R3">
        <label>[3]</label>
        <mixed-citation> Awoyera, P.O., Andesina. A. Plastic
wastes to construction products: Status, limitations and future perspective,
Case Stud. Constr. Mater. 12, e00330 in press, 2020.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R4">
        <label>[4]</label>
        <mixed-citation> Mansour, A. M.,  Ali, S. A. Reusing
waste plastic bottles as an alternative sustainable building material, Energy
Sustain Dev 24, 79-85,2015.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R5">
        <label>[5]</label>
        <mixed-citation> Li, J., Lusher, A. L., Rotchell, J.
M., Deudero. S., Turra, A., Bråte, I. L. N., Sun, C., Hossain, M. S., Li, Q.,
Kolandhasamy, P., Shi, H. Using mussel as a global bioindicator of coastal
microplastic pollution., 244, 522- 533, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R6">
        <label>[6]</label>
        <mixed-citation> Geyer, R., Jambeck, J. R., Law, K. L.
Production, use, and fate of all plastics ever made, Sci. Adv., 3. 19-24, 2017.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R7">
        <label>[7]</label>
        <mixed-citation> Singh, N., Hui, D., Singh, R., 
Ahuja, I. P. S., Feo, L., Fraternali, F. Recycling of plastic solid waste: A
state of art review and future applications, Compos. B. Eng., 115,  409-422,
2017.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R8">
        <label>[8]</label>
        <mixed-citation> Mohammed, A. A. Modelling the
mechanical properties of concrete containing PET waste aggregate, Constr Build
Mater., 150, 595-605, 2017.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R9">
        <label>[9]</label>
        <mixed-citation> El-Naga, I. A., Ragab, M. Benefits of
utilization the recycle polyethylene terephthalate waste plastic materials as a
modifier to asphalt mixtures, Constr Build Mater, 219, 81-90, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R10">
        <label>[10]</label>
        <mixed-citation> Choudhary, J., Kumar, B., Gupta, A.
Utilization of solid waste materials as alternative fillers in asphalt mixes: A
review, Constr Build Mater, 234,  117271, 2020.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R11">
        <label>[11]</label>
        <mixed-citation> Tiong. H. Y, Lim. S. K, Lee. Y. L,
Ong. C. F, and Yew. M. K, Environmental impact and quality assessment of using
eggshell powder incorporated in lightweight foamed concrete, Constr. Build.
Mater., 244, 118341, 2020.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R12">
        <label>[12]</label>
        <mixed-citation> Julián. C, Sergio M. A, y William. A,  Propiedades
mecánicas del concreto para viviendas de bajo costo, Ing. Investig.
y Tecnol., 14,  285–298, 2013.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R13">
        <label>[13]</label>
        <mixed-citation> Yoon, J.Y., Kim, J.H. Mechanical
properties of preplaced lightweigth aggregates concrete. Constr. Build. Mater,
216, 440-449, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R14">
        <label>[14]</label>
        <mixed-citation> Záleská. M,  Pavlíková. M,  Pokorný.
J, Jankovský. O,  Pavlík. Z,  y Černý. R, Structural,
mechanical and hygrothermal properties of lightweight concrete based on the
application of waste plastics, Constr. Build. Mater., 180, 1–11, 2018.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R15">
        <label>[15]</label>
        <mixed-citation> Alqahtani. F. K, Ghataora. G, Khan. M. I, y Dirar. S, Novel lightweight concrete containing manufactured plastic
aggregate, Constr. Build. Mater., 148, 386–397, 2017.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R16">
        <label>[16]</label>
        <mixed-citation> Thorneycroft. J,  Orr. J, Savoikar.
P, and Ball. R. J, Performance of structural concrete with recycled plastic
waste as a partial replacement for sand, Constr. Build. Mater., 161, 
63–69, 2018.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R17">
        <label>[17]</label>
        <mixed-citation> Marzouk. O. Y, Dheilly. R. M, y Queneudec. M, Valorization of post-consumer waste plastic in cementitious
concrete composites, Waste Manag., 27, 310–318, 2007.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R18">
        <label>[18]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Técnicas y Certificación,
NTC 92 Determinación de la masa unitaria y los vacíos entre partículas y
agregados. Colombia,13, 1995.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R19">
        <label>[19]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Técnicas y
Certificación, NTC 237 Método para determinar la densidad y la absorción del
agregado fino. Colombia, 14,1995.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R20">
        <label>[20]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Técnicas y
Certificación, NTC 176 Método de ensayo para determinar la densidad y la
absorción del agregado grueso. Colombia, 14, 1995.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R21">
        <label>[21]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Técnicas y
Certificación, NTC 77 Método de ensayo para el análisis por tamizado de los
agregados finos y gruesos, no. 571. Colombia, 15, 2007.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R22">
        <label>[22]</label>
        <mixed-citation> ACI Committee, ACI 211.1-91 Standard
Practice for Selecting Proportions for Normal, Heavyweight, and Mass Concrete,
no. 9. Unites States,  120–121, 2002.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R23">
        <label>[23]</label>
        <mixed-citation> Valencia, J. P. González, A. M, y Arbelaez, O. F,
Evaluación de las propiedades mecánicas de concretos modificados con
microesferas de vidrio y residuos de llantas, Lámpsakos, 22, 16-26, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R24">
        <label>[24]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Técnicas y
Certificación, NTC 396 Método de ensayo para determinar el asentamiento del
concreto. Colombia, 6, 1992.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R25">
        <label>[25]</label>
        <mixed-citation> Instituto Colombiano de Normas Técnicas y
Certificación, NTC 550 Elaboración y curado de especímenes de concreto en obra.
Colombia, 13, 2000.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R26">
        <label>[26]</label>
        <mixed-citation> Batayneh. M, Marie. I, y Asi. I, Use
of selected waste materials in concrete mixes, Waste Manag., 27, 1870–1876,
2007.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R27">
        <label>[27]</label>
        <mixed-citation> Ismail. Z. Z y AL-Hashmi. E. A, Use
of waste plastic in concrete mixture as aggregate replacement, Waste Manag.,
28, 2041–2047, 2008.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R28">
        <label>[28]</label>
        <mixed-citation> Akçaözoǧlu. S,  Atiş.C. D, y
Akçaözoǧlu. K, An investigation on the use of shredded waste PET bottles as
aggregate in lightweight concrete, Waste Manag., 30, 285–290, 2010.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R29">
        <label>[29]</label>
        <mixed-citation> Bing. C  y Ning. L, Experimental
Research on Properties of Fresh and Hardened Rubberized Concrete, J. Mater.
Civ. Eng.,  26, 4014-4040, 2013.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R30">
        <label>[30]</label>
        <mixed-citation> Rashid. K, Yazdanbakhsh. A, y Ul. M,
Sustainable selection of the concrete incorporating recycled tire aggregate to
be used as medium to low strength material, J. Clean. Prod., 224,
396–410, 2019.</mixed-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
</article>