<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article SYSTEM "https://jats.nlm.nih.gov/archiving/1.0/JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" dtd-version="1.0" article-type="rapid-communication" xml:lang="es">
  <!-- FRONT -->
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="doi">10.33571/rpolitec</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista Politécnica</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Revista Politécnica</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">1900-2351</issn>
      <issn pub-type="epub">2256-5353</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Politécnico Colombiano Jaime Isaza Cadavid</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="doi">10.33571/rpolitec.v16n31a8</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="contenido">
          <subject>Artículo</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title xml:lang="es">DISPOSITIVOS MÓVILES EN LA EDUCACIÓN:
TENDENCIAS E IMPACTO PARA LA INNOVACIÓN</article-title>
      </title-group>
      <!-- AUTORES -->
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Pascuas-Rengifo </surname>
            <given-names>Yois Smith</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">
            <sup>1</sup>
          </xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Garcia-Quintero </surname>
            <given-names>JohnArley</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">
            <sup>2</sup>
          </xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Mercado-Varela </surname>
            <given-names>Martin Alonso</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">
            <sup>3</sup>
          </xref>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <!-- AFILIACIONES -->
      <aff id="aff1"> Doctora en Educación y Cultura Ambiental,
docente de aula Secretaría de Educación Municipal Florencia Caquetá - Colombia.</aff>
      <aff id="aff2"> Magister en
E-Learning y Redes Sociales, docente ocasional tiempo completo de la Facultad
de ingeniería de la Universidad de la Amazonia - Colombia.</aff>
      <aff id="aff3">
         Doctor en
Ciencias Educativas, docente investigador del Instituto Tecnológico de Sonora –
México.
        <author-notes>
          <corresp>
            <label>Correo de correspondencia:</label>
            <email> y.pascuas@udla.edu.co</email>
            <email>
j.garcia@udla.edu.co</email>
            <email> martin.mercado@itson.edu.mx</email>
          </corresp>
        </author-notes>
        <abstract xml:lang="es">
          <sec>
            <tittle>RESUMEN</tittle>
            <p>La innovación es fundamental para el
desarrollo de nuevos productos que contribuyan a la generación de valor en la
sociedad. Dentro de la educación, la integración de tecnologías de la
información y las comunicaciones ha posibilitado la innovación de los procesos
de enseñanza-aprendizaje, como es el caso de la utilización de dispositivos
móviles (M-Learning) dentro y fuera del salón de clase. En la presente
investigación se analiza producción académica sobre la utilización de
dispositivos móviles con fines educativos, privilegiando el análisis de las
tendencias e impacto. Los principales hallazgos de esta investigación
evidencian que la adaptación del M-Learning debe ser una prioridad dado que es
la base para el desarrollo de otras estrategias como la realidad aumentada,
realidad virtual, realidad mixta, gamificación, laboratorios virtuales y
remotos, y la integración de la inteligencia artificial en pro de fortalecer
los desafíos del sistema educativo.</p>
          </sec>
        </abstract>
        <kwd-group xml:lang="es">
          <kwd>innovación
educativa</kwd>
          <kwd> dispositivos móviles</kwd>
          <kwd> aprendizaje móvil</kwd>
          <kwd> tecnologías de la
información y la comunicación</kwd>
          <kwd> tendencias educativas.</kwd>
        </kwd-group>
        <pub-date pub-type="epub-ppub">
          <month>12</month>
          <year>2020</year>
        </pub-date>
        <volume>2</volume>
        <issue>2</issue>
        <history>
          <date date-type="received">
            <day>25</day>
            <month>2</month>
            <year>2020</year>
          </date>
          <date date-type="accepted">
            <day>12</day>
            <month>5</month>
            <year>2020</year>
          </date>
        </history>
        <abstract xml:lang="en">
          <sec>
            <tittle>ABSTRACT</tittle>
            <p>Innovation is essential for the development
of new products that contribute to the generation of value in society. Within
education, the integration of information and communication technologies has
enabled the innovation of teaching-learning processes, as is the case of the
use of mobile devices (M-Learning) inside and outside the classroom. This research
analyzes academic production on the use of mobile devices for educational
purposes, favoring the analysis of trends and impact. The main findings of this
research show that the adaptation of M-Learning must be a priority since it is
the basis for the development of other strategies such as augmented reality,
virtual reality, mixed reality, gamification, virtual and remote laboratories,
and integration of artificial intelligence in order to strengthen the
challenges of the educational system.  </p>
          </sec>
        </abstract>
        <kwd-group xml:lang="en">
          <kwd>educational innovation</kwd>
          <kwd> mobile devices</kwd>
          <kwd> mobile
learning</kwd>
          <kwd> technology of the information and communication</kwd>
          <kwd> educational trends.</kwd>
        </kwd-group>
      </aff>
    </article-meta>
  </front>
  <!-- BODY -->
  <body>
    <sec>
      <tittle>1.   INTRODUCCIÓN</tittle>
      <p>La innovación es una prioridad de los gobiernos,
el valor de las creaciones intelectuales está por encima de las materias primas
que pueda poseer un país [1]. La educación es uno de los campos que están
experimentando importantes innovaciones, debido a la necesidad de romper
paradigmas obsoletos que no convergen con las realidades de la sociedad y la
desmasificación de las actuales generaciones, las cuales se encuentran
atiborradas de medios de información y comunicación, que eliminan las barreras
de inserción a la educación, al punto de considerarse que la academia ha
perdido el monopolio del conocimiento.</p>
      <p>Las TIC ofrecen importantes oportunidades a la
sociedad, pues la inmediatez, la ubicuidad y la reducción de la necesidad de
traslado son las características más relevantes de estas herramientas. Además,
hacen parte de la vida cotidiana de las personas, su inmersión en el campo
educativo es una realidad que ha dado paso al descubrimiento estilos de
aprendizaje dados por ejemplo por los dispositivos móviles o lo denominado
Mobile Learning (por sus siglas en inglés M-Learning). Estrategia que permite
llevar el proceso educativo más allá del aula de clases, transformando el papel
de los actuales docentes, donde el acceso a la información se ha democratizado
a través contenidos y plataformas actualizadas. Asistir a los centros
educativos es una actividad que no se limita a la adquisición de información,
sino a enriquecer el pensamiento a través del desarrollo de competencias
actitudinales, ciudadanas y disciplinares.</p>
      <p>El M-Learning es una estrategia que involucra el
uso de dispositivos móviles, especialmente celulares y tabletas, en el proceso
de aprendizaje, el cual requiere del desarrollo tanto de software como de
hardware, permite la interacción constante entre pares y docentes, haciendo del
proceso de aprendizaje un espacio de intercambio de ideas y articulación de
agentes del ecosistema educativo [2, 3].</p>
      <p>El siguiente artículo contiene una revisión
sistemática de literatura sobre las tendencias e impacto del el M-Learning y
cuyo objetivo es pretender responder a interrogantes planteados. Asimismo, se
encuentra conformado por tres secciones: en primer lugar, se hace la
conceptualización; en segundo lugar, se realiza una revisión de las
experiencias relacionadas y finalmente se hace un análisis del impacto y las
tendencias que presenta el M–Learning como estrategia dentro de las
innovaciones educativas que integran las TIC.</p>
    </sec>
    <sec>
      <tittle>2.  
MATERIALES Y METODOS</tittle>
      <subtittle>s</subtittle>
      <p>La revisión de literatura es un proceso de gran apoyo
para el conocimiento científico, ya que los hallazgos y contribuciones que se
generan luego de la búsqueda, ordenamiento y análisis crítico de los documentos
seleccionados, generan un conocimiento actualizado sobre el tema de interés,
además de identificar tendencias de investigación y soporte para nuevas [4, 5].</p>
      <p>De esta manera, el presente artículo presenta la
selección de estudios primarios sobre prácticas y experiencias de M-Learning,
se realizaron consultas en diferentes bases de datos y motores de búsqueda,
fuentes válidas y confiables de información académica y científica como:
Scopus, Springer, Science Direct, Association for Computing Machinery y Scielo.
El criterio de búsqueda y selección de documentos estuvo relacionado bajo las
palabras claves M-Learning, Mobile Learning, tendencias del M-Learning, e
impacto del aprendizaje móvil de la producción académica publicada entre el
2014-2018, con el objetivo principal de responder los siguientes interrogantes
planteados:</p>
      <p>1) ¿Cuáles son las principales tendencias en la
utilización del M-Learning?</p>
      <p>2) ¿Cuál ha sido el impacto sobre los procesos de
enseñanza-aprendizaje del M-Learning?</p>
      <p>El proceso de búsqueda incluyó la identificación de
artículos científicos, capítulos de libros, libros especializados y memorias de
evento, que presentarán relación con experiencias relacionadas con las palabras
claves y con las preguntas orientadoras. De los estudios encontrados se
excluyeron los documentos que no pertenecían a revistas indexadas y de
reconocimiento académico y científico o que no hayan tenido un proceso de
evaluación y control de calidad realizada por pares académicos.</p>
      <tittle>3.   RESULTADOS</tittle>
      <subtittle>3.1.  
Tecnología móvil para innovar</subtittle>
      <p>El término TIC se ha masificado de manera
considerable en muchos campos, ha sido el responsable en gran medida de lo que
se denomina la sociedad del conocimiento; y es gracias a la innovación que
estas herramientas permiten la recolección, almacenamiento, tratamiento,
difusión y transmisión de información que genera impacto en la sociedad [6].</p>
      <p> La innovación se podría denominar como la generación
de una mejor versión de procesos y productos a través del uso de conocimiento
antiguo y/o nuevo, con el fin de obtener beneficios generalmente económicos
[7]. Innovar es un proceso que requiere de entrenamiento constante, pensamiento
crítico y un alto sentido de premura para determinar el momento de desaprender,
aprender o reaprender; esto acompañado de una rica interacción con equipos de
trabajo [8]. La colaboración de estos equipos es fundamental en cualquier
proceso de innovación, pues, el tránsito de ideas no debe verse limitado por su
origen, sino por su capacidad de impacto, lo que ha permitido que pares e
incluso competidores colaboren para compartir riesgos [9].</p>
      <p>Aunque los términos TIC e innovación se han asociado
generalmente a la ingeniería computacional, es de resaltar el impacto que han
tenido en el campo educativo. La innovación educativa es la introducción de
cambios en los procesos formativos y de aprendizaje [10], los cuales deben ser
sostenibles, replicables, adaptables, eficientes y eficaces. Aunque el proceso
requiera la introducción de tecnología, ésta no debe ser la condición
preponderante, ya que están para facilitar y acondicionar la implementación de
enfoques pedagógicos. La innovación educativa contribuye a la integración
socioeducativa de los estudiantes [11], la cual debe tener como características
fundamentales la equidad, colaboración y participación de todos los agentes
educativos.</p>
      <p>Por su parte se plantea que la innovación educativa
apoya el aprendizaje, la profesionalización, la cobertura, la graduación, ya
que llena de confianza a los estudiantes y estimula la necesidad de avanzar
[12]. Además, reinventa la práctica docente, lo que conduce a mejorar
significativamente la autoestima y sentido de pertenencia por la institución.
Sin embargo, ello implica el cambio en patrones culturales [13].</p>
      <p>En adición, la implementación de las TIC en el
proceso educativo contribuye a que los estudiantes tengan mayor deseo de
aprendizaje y adquirir autonomía, ya que es un medio flexible, dinámico, y que
permite estar en contacto con equipos de trabajo [14]. Sin embargo, las
perspectivas no son las únicas que se modifican, pues, patrones de
comportamiento también se ven alterados al introducir innovaciones en la
educación. Por otro lado, estos procesos de transformación educativa permiten
una reorientación en el papel del aprendizaje, pues gracias a la tecnología se
pueden organizar ecosistemas de trabajo que resuelvan problemas auténticos del
mundo real, para ello, un profesor podría utilizar una lista de competencias
individuales como: la resolución creativa de problemas, el pensamiento
sistémico, la orientación a objetivos; y grupales como: el trabajo en equipo y
redes; donde el estudiante es capaz de identificar su habilidades y
debilidades, trabajar en pro de ello y contextualizarse con el mercado laboral
[15, 16, 17].</p>
      <p>Por su parte, se afirma que las TIC presentan la
información de manera fácil, práctica, divertida y dinámica, facilitando el
contacto con muchas personas y propiciando una educación global y a distancia,
pero al ser abundante e inmediata puede que se convierta en un problema, pues
lo estudiantes limitarían su pensamiento y podrían recurrir a prácticas como el
plagio, es allí donde el papel del docente es preponderante al estimular
prácticas éticas que contribuyan al cuidado y enriquecimiento del conocimiento
científico [18].</p>
      <p>La integración de las TIC en entornos educativos ha
permitido la constante innovación en los procesos de formación, tanto así, que
se han generado nuevos modelos de educación no presenciales como el M–Learning,
el cual se presenta como una modalidad educativa alternativa a la tradicional,
en donde el principal elementos mediador tecnológico es el celular, la tableta
o cualquier dispositivo electrónico móvil, que  permita la interacción con el
contenido, con acceso desde cualquier momento y lugar, además de la constante
obtención de información debido a la intercomunicación entre el docente y los
estudiantes, facilitando de esta manera la adquisición de habilidades y/o
destrezas [19].</p>
      <p>Es así como se denomina el M-Learning como “la
integración del e-learning con los dispositivos digitales portátiles como
teléfonos móviles, agendas electrónicas, tabletas, lectores de e-book, entre
otros. Los dispositivos digitales portátiles permiten a las personas tener
experiencias formativas en cualquier momento y lugar (ubicuidad).”,
característica esencial del M-Learning. De este modo, el avance del proceso de
formación en línea ha permitido la creación de ambientes completos de formación
como los LMS (Learning Management Systems); permitiendo a las instituciones
educativas de diferentes niveles, la oferta de sus servicios educativos a
través de Internet aplicando la comunicación sincrónica y asincrónica [20, 21].</p>
      <subtittle>3.2.  
Tendencias y aplicabilidad de M-learning</subtittle>
      <p>Los dispositivos móviles se han convertido en una
importante herramienta en la vida cotidiana, tanto en el plano laboral,
académico, familiar, social y recreativo. Aunque no existe una definición
exacta, se entiende que son todos aquellos dispositivos electrónicos que son de
fácil acceso, uso y portabilidad; entre los más destacados están: los
reproductores de música, grabadoras, GPS, lectores de libros, tableta y
smartphone. Siendo estos dos últimos los de mayor uso, pues tienen la capacidad
de ejecutar tareas de los anteriores [22].</p>
      <p>El incremento del uso de dispositivos móviles en la
educación ha dado origen al concepto de Mobile Learning. La adquisición de
conocimiento, habilidad y actitudes a través del uso de dispositivos móviles [23],
los cuales deben ser evaluados con criterios de adaptabilidad, rendimiento y
eficiencia por las instituciones, de acuerdo con las necesidades particulares
que presente el ecosistema de aprendizaje [24]. Las características más
relevantes del aprendizaje móvil es la posibilidad de revisar ilimitadamente
los contenidos; entenderlos de una mejor manera, ya que se encuentran
organizados y estructurados [25].</p>
      <p>Los beneficios no son únicamente para los
estudiantes, pues los docentes fortalecen el proceso de enseñanza al tener
mayor participación de estudiantes en las actividades [26]. Los dispositivos
móviles al beneficiar a ambas partes en el proceso educativo, contribuye a
satisfacer las necesidades de los estudiantes, impartir clases con eficiencia,
dinamizar y mejorar el aprendizaje, romper paradigmas de la educación
tradicional y llevar el aprendizaje más allá de la institución [27].</p>
      <p>No obstante, los dispositivos móviles en el aula de
clase pueden traer consecuencias negativas como la distracción, la falta de
habilidades prácticas y la reducción de la interacción cara a cara; pues al ser
multitareas no necesitan tener una aplicación exclusiva con contenidos
académicos, es decir, se convierten en una herramienta genérica de uso
recurrente [28]. Al respecto cuestionan que aunque se usen aplicaciones con
destinación educativa, muchas de ellas no poseen pruebas de usabilidad ni
revisión de expertos, debido a la falta de directrices y metodologías de
evaluación [29].</p>
      <p>El uso de los dispositivos móviles en la educación se
masificó considerablemente con los desarrollos y prueba piloto que realizó
Nicholar Negroponte  con tabletas digitales en países subdesarrollados.
Demostraron que dotando de tabletas a estudiantes sin ninguna directriz, éstos
se muestran más motivados, pues los dispositivos adquieren el calificativo de
herramienta versátil al permitir usar la cámara como fotocopiadora, reproducir
contenidos y realizar consultas en la web, además de permitir al docente crear
nuevas actividades [30].</p>
      <p>A través del uso de una aplicación móvil (app) en el
estudio del ciclo de vida de los árboles [31], demostraron que los estudiantes
se motivan a participar en el aprendizaje en un entorno natural, desarrollan
prácticas para abordar problemas y toma de decisiones en tiempo real. Por otra
parte se demostró que a través de una app de gestos se puede contribuir
significativamente al fortalecimiento de habilidades cognitivas de personas con
necesidades educativas especiales [37]. Las tabletas se usan mayoritariamente
en consumo, creación y uso compartido de contenidos, además, se destaca que los
estudiantes incrementan su interacción y el trabajo colaborativo [32, 33].</p>
      <p>El desarrollo tecnológico de la tableta ha sido alto,
dejando una frontera de diferenciación muy delgada con los smartphones, pues el
tamaño de pantalla a veces es la única discrepancia, lo cual genera cambios en
la experiencia educativa. En relación a esto se analizó la experiencia de
estudiantes con smartphones de 3,5” y tabletas de 7” y 10”, encontrando que una
pantalla de 3,5” genera desventaja frente a los demás dispositivos, pero a
partir de 5” la experiencia no sufre afectaciones significativas [33].</p>
      <p>En el proceso educativo una de las materias de mayor
dificultad para los estudiantes son las matemáticas, frente a esto,
aprovechando la precisión de los sensores de los dispositivos móviles [34], se
integró la aplicación GeoGebra a la clase de física cuántica, logrando
establecer un laboratorio móvil. También se identificó una experiencia
relacionada con ecuaciones cuadráticas y conceptos de materiales [35, 36]
experiencias que relacionan un alto porcentaje de aceptación.</p>
      <p>En el sistema educativo tradicional, la evaluación
causa estrés y ansiedad entre los estudiantes, al respecto se plantea que
usando la aplicación Kahoot [38] para la elaboración y aplicación de pruebas de
conocimiento interactivas al final de cada clase, los estudiantes logran
identificar sus debilidades y se motivan a mejorar los resultados. Sin embargo,
diversas experiencias coinciden en que la entrega de contenidos a través de
dispositivos móviles no es suficiente para elevar el rendimiento académico de
los estudiantes, pero proporciona elementos que estimulan la permanencia en el
proceso [39, 40]. Por otro lado, a través de la app Ruzo [41] monitorearon el
progreso de los estudiantes de un curso de metodología de la investigación,
demostrando mayor participación y motivación, lo cual no se había logrado con
métodos flexibles de calificación.</p>
      <p>A su vez se diseñó una app de aprendizaje del idioma
inglés [42], en la cual los estudiantes no se limitaban únicamente a consumir
contenidos, se convierten en creadores y evaluadores, permitiendo mayor
interacción y unificación de intereses colectivos, pues, aunque las tareas se
realizan de manera individual, estas terminan afectando a todo el grupo, y dan
pautas a los docentes para la creación de contenidos básicos. De otra parte, se
hizo seguimiento al estado cognoscitivo de los estudiantes midiendo el ritmo
cardiaco mediante la aplicación AttentiveLearner, lo cual permitió evaluar la
calidad de los cursos masivos abiertos en línea (MOOC) que estaban
desarrollando los 3.3 Impacto del M-learning en la formación</p>
      <p>Diversas experiencias del M-Learning se basan en la
incorporación de aplicaciones disponibles en las tiendas; no obstante, estas
son limitadas al momento de adaptarse a las necesidades de cada ecosistema.
Ante ello se han diseñado la plataforma JEM iNVENTOR [44] que permite al
docente crear aplicaciones de acuerdo con los requerimientos específicos del
curso, para ello cuenta con tres niveles de apropiación, pues no todos tienen
los conocimientos técnicos en informática. En este sentido, se enfatizan sobre
la importancia de la adaptación de los recursos como fundamental a la hora de
implementar el M-Learning [45], pues de ello depende el éxito del proceso, el
cual requiere de tiempo para realizar ajustes y ver la evolución de los
estudiantes. Dejando planteado que el objetivo principal del M-Learning es
crear escenarios de participación masiva, eliminando fronteras donde las
limitaciones físicas y cognitivas no sean un impedimento [46].</p>
      <p>Como se evidenció en las anteriores experiencias, el
uso del M-Learning es relativamente joven comparado con otras innovaciones
educativas que integran TIC; y su desarrollo es directamente proporcional al de
las conexiones inalámbricas y propiedad de los dispositivos. En este sentido,
docentes y alumnos se muestran interesados en adoptar este tipo de estrategias,
evidenciándose disminución de la resistencia por parte de los docentes [47],
aunque existen barreras de entrada como la cobertura, seguridad y competencias
digitales. Sin embargo, se demuestra que esta generación no es la más
beneficiada con el M-Learning [48], pues los estudiantes adultos por cuestiones
de tiempo y trabajo son los más propensos a adoptarla adecuadamente.</p>
      <p>La democratización de los dispositivos móviles ha
sido una preocupación para países en vía de desarrollo, pues es un medio
indispensable para la dinámica económica, social y educativa. Al respecto
Colombia dio un importante paso con la Ley 1819 de 2016 en la cual elimina el
cobro de impuestos a algunos teléfonos inteligentes. Los cuales brindan las
mismas posibilidades de acceso a información y aplicaciones de redes sociales.
Justamente éstas se han convertido en un medio informal para llevar la clase
más allá de las aulas; y son consideradas eficaces para mejorar la
participación y cerrar la brecha entre las instituciones y los nativos
digitales [49]. En donde se pueda, por ejemplo, personalizar las redes sociales
a través de notificaciones que estimulen el aprendizaje y la administración del
tiempo [50].</p>
      <p>Otra tendencia del M-Learning es incursionar en la
realidad aumentada y virtual, pues de acuerdo con el éxito de Pokemon Go [51]
es una importante evidencia del poder que tiene esta tecnología para motivar la
participación de los estudiantes, pero su proceso será más lento, pues, aunque
en la actualidad existe un cumulo de posibilidades a través del software libre,
el costo y desarrollo de hardware es un limitante. No obstante, se plantean
evitar interacciones artificiales y mejor integrar los dispositivos a
situaciones reales [52], pues saca al estudiante de su zona de confort, mejora
la competencia de resolución de problemas y asimilación del fracaso.</p>
      <p>Hasta el momento se han mencionado los beneficios del
M-Learning, pero es importante tener en cuenta que esta estrategia tiene retos
por enfrentar. Las adicciones del comportamiento [53], la nomofobia es una de
las más complejas de entender y tratar, pues no es fácil determinar en qué
momento el dispositivo móvil deja de ser una herramienta de uso cotidiano y se
convierte en un instrumento adictivo, generando un círculo vicioso de
procrastinación. Adicionalmente, se considera que existe suficiente evidencia
para demostrar que los dispositivos móviles en clase están íntimamente ligados
con el cyberbullying, el sexting, el fraude en evaluaciones y las
interrupciones en clase [54, 55]. Ante este panorama Colombia propone a través
del proyecto de Ley 099 de 2018 la prohibición de celulares en centros
educativos. Sin embargo, dadas las condiciones del sistema educativo, los
dispositivos móviles son necesarios a pesar de los riesgos, ya que genera
motivación en los estudiantes y abre un abanico de oportunidades para trabajar
con ellos [56].</p>
      <p>En este orden de ideas, existen diferentes posturas
frente al M-Learning, existen debilidades frente a su implementación como:
conectividad a la red debe ser constante, las baterías de los dispositivos no
duran mucho tiempo, existen aplicaciones complejas para administrar, y el bajo
nivel de competencias TIC de los docentes [57]. Por otro lado, se establece la
existencia de amenazas asociadas al uso excesivo e intensivo de los móviles
como el estrés, insomnio, sexting, nomofobia, entre otras [58]. Pero lo
negativo con la implementación del aprendizaje móvil [59], podría desencadenar
el desarrollo de tecnológico, mejorar los entornos educativos en línea, el
desarrollo de metodologías emergentes, es decir, aumentar las investigaciones
del aprendizaje personalizado y experiencias inmersivas por medio de la
realidad aumentada y virtual, a demás de las fortalezas asociadas a la
educación mediada por la tecnología móvil. En la Figura 1, se resume en una
matriz DOFA (debilidades, oportunidades, fortalezas y amenazas) las diferentes
posturas de la implementación del M-Learning.</p>
      <p>Es así como el modelo M-Learning presenta
oportunidades para otros entornos de aprendizaje como los MOOC, pues permitiría
mayor participación y alcance, sin embargo, tiene dificultades para ser
competitivos frente a los ambientes de escritorio, ya que la interacción se
limita en el manejo de multitareas, pantallas reducidas, almacenamiento y
teclado [60]. Al respecto se propone que estos limitantes vislumbran una
oportunidad de articulación del M-Learning con el aprendizaje electrónico
(e-learning) [61], es decir, que estos modelos no deben competir entre ellos,
sino buscar lo mejor de cada uno para ofrecer experiencia de aprendizaje ricas
en contenidos y reducir la dependencia de las conexiones a Internet, a través
del desarrollo de aplicaciones offline. En la Tabla 1, se presentan las
características de los dos modelos presentada por [61] en donde se resaltan
como aspectos positivos las flechas hacia arriba y los aspectos negativos las
flechas hacia abajo.</p>
      <p>Así mismo, en la Figura 2 se presenta el tipo de
dispositivos móviles utilizados en los procesos de enseñanza aprendizaje en
diferentes experiencias relacionadas con los dispositivos móviles [62],
reflejando que el 47% de los estudios usaron dispositivos móviles
tradicionales, el 4% usaron tabletas, el 11% usaron teléfonos inteligentes, 20%
no limitaron los tipos de dispositivos, mientras que el 18% no usó
dispositivos, lo que indica que esos estudios son en un alto porcentaje
teóricas.</p>
      <p>En cuanto a la Figura 3, las actividades de
aprendizaje que realizaban con los dispositivos móviles, reflejan que el 22% de
los estudios argumentan que los estudiantes emplearon dispositivos móviles para
acceder a materiales de aprendizaje, el 7% guiaron a los estudiantes a acceder
a materiales de aprendizaje y realizar evaluaciones a través de dispositivos
móviles, y el 21% les brindó a los estudiantes un entorno de aprendizaje que
consistía en un soporte en línea completo, lo que indicaba proporcionar a los
estudiantes orientación o comentarios basados en su situación de aprendizaje.
Además, el 24% de los estudios empleó dispositivos móviles para ayudar a los
estudiantes a aprender en entornos virtuales y reales. Sin embargo, el 5% de
los estudios no mencionó claramente los roles del aprendizaje móvil en sus
estudios, mientras que el 21% no realizó aprendizaje móvil en sus actividades,
dado que se referían a estudios de análisis de documentos.</p>
      <p>Del mismo modo, se realizó una revisión literaria
sobre el impacto del programa BYOD (Bring your own device), “trae tu propio
dispositivo” en la educación superior [63], en el cual se logra extraer
información importante frente a las actividades educativas que realizan los
estudiantes a través de los dispositivos móviles. En la Figura 4 se logra
apreciar una interacción mayor de los estudiantes por medio de sus móviles en
los LMS institucionales (15%), seguido de la interacción por medio de SMS
(13%), las redes sociales y el poscasting tienen porcentajes similares (12%),
en este orden continúa la mensajería instantánea (11%), blogging (10%),
Facebook (9%), microblogging (7%), wikis (5%), códigos QR (2%), objetos en 3D
(2) y por último la realidad aumentada (1%).</p>
      <p>Al mismo tiempo, teniendo una aproximación hacia un
futuro no muy lejado, el aprendizaje móvil no se centrará en app [64], sino en
una mayor conectividad para fortalecer y enriquecer las experiencias de
aprendizaje de los estudiantes por medio de contenido adaptativo a diferentes
dispositivos móviles, sincronización entre estos, y una mayor interactividad
por medio del uso de la realidad aumentada, la realidad virtual y la realidad
mixta. En adición, se argumenta sobre la tendencia de la utilización de la realidad
aumentada centrada en una mayor interacción con los estudiantes donde el
aprendizaje se exprese en el contexto físico local complementado por una
superposición de audio o video [65].</p>
      <p>Otra de las tendencias que se vienen trabajando con
más fuerza es la integración de la inteligencia artificial en el aprendizaje
móvil. Esta se va abriendo camino en el contexto educativo, los esfuerzos se
van centrando en mejorar los sistemas de gestión de la educación, LMS
impulsados por inteligencia artificial, aplicaciones educativas orientadas a
fortalecer el aprendizaje personalizado, con el fin de apoyar la labor docente
y afrontar los desafíos de los sistemas educativos en diferentes niveles
educativos [66]. Igualmente, la inteligencia artificial centrada en aprendizaje
móvil que integren ambientes educativos, deben potenciar la interactividad,
ofrecer asesoría asistida por medio de fashcards, chats o voz [67]. Es decir,
centrado en: sistemas expertos de enseñanza inteligente, motores de recuperación
de información, sistemas de aprendizaje inductivo, redes inteligentes de
hardware y sistema de apoyo a decisiones [68, 69, 70].</p>
      <p>En el caso de las personas con deficiencias cognitivas
muestran motivación e interés en la interacción con estos asistentes debido a
la posibilidad de simular una conversación con humanos y a disminuir la
sensación de soledad que estas personas sienten, logrando fortalecer sus
procesos de aprendizaje [71].</p>
      <tittle>4.  
DISCUSIÓN</tittle>
      <subtittle>s</subtittle>
      <p>En terminos generales, se espera que el desarrollo
del aprendizaje móvil se exprese desde la evaluación de la tecnología y la
interacción entre los estudiantes, docentes y contenido. De esta manera, la
adopción de políticas como BYOD se incrementará, acompañado de la
transformación de contenido adaptativo y con principios de usabilidad en los
dispotivos moviles, facilitando el aprendizaje inclusivo para estudiantes con
diferentes dificultades fisicas y cognitivas.</p>
      <p>El uso de M-Learning es una tendencia a nivel
mundial, pese a que en países desarrollados se legitima por parte de los
estudiantes, en países en vía de desarrollo las instituciones hacen importantes
esfuerzos por estar a la vanguardia y reducir la brecha digital, en diversos
niveles como la educación superior [36, 73], primaria y secundaria [74]. Al
respecto Colombia a través de programas como “Colombia vive digital” ha
masificado el desarrollo de infraestructura orientada a dar conexión a Internet
y facilitar el acceso a dispositivos móviles, principalmente tabletas.</p>
      <p>Por otro lado, se deben establecer como permanentes
algunas estrategias adoptadas frente a la emergencia provocada por pandemia del
CODIV-19; en donde el Estado Colombiano permitió el acceso gratuito a Internet
de las líneas de telefonía celular prepagadas, con la intencionalidad de
garantizar el desarrollo de las actividades escolares. De esta manera, se
permitiría el ingreso a contenido digital diverso de estudiantes no solamente
de zonas apartadas, que cuentan principalmente con un teléfono celular,
contribuyendo a la calidad y cobertura educativa.</p>
    </sec>
    <sec sec-type="conclusions">
      <title>5.  
CONCLUSIONES Y TRABAJO FUTURO</title>
      <p>Con la revisión sistemática de literatura y los
interrogantes establecidos, se evidencia que las investigaciones en el campo
del M-Learning se han orientado al análisis de las percepciones y el nivel de
aceptación de estudiantes y docentes, lo que limita la medición objetiva del
impacto en el rendimiento académico y desarrollo de prácticas innovadoras. Es
fundamental establecer medidas cuantitativas e instrumentos en el estudio del
M-Learning para enriquecer el repositorio de experiencia. Aún así, se han
identificado esfuerzos para evaluar la usabilidad de sistemas de aprendizaje
móvil con diferentes actores evidenciándose un alto porcentaje de aceptación
entre ellos [72].</p>
      <p>El M-Learning es una estrategia de aprendizaje
que conduce a la redefinición del papel docente dentro y fuera del aula de
clase, pues el fácil acceso a contenidos brinda espacios para involucrar la academia
con el mundo real, experimentar a través de información actualizada y
reflexionar con experiencias globales. Por esta razón, se debe iniciar su
regulación para crear ecosistemas de aprendizaje sanos y productivos, pues la
nomofobia, el cyberbuying, el sexting, distracciones y otro tipo de riesgos,
son grandes retos por enfrentar, ya que la prohibición no es la solución
factible en un mundo hiperconectado.</p>
      <p>La adaptación de plataformas y contenidos
educativos orientados al M-Learning deben ser una de las premisas para tener en
cuenta, dado que los dispositivos móviles son la base para el desarrollo de
otras estrategias. Las futuras investigaciones a este tema ofrecen la
oportunidad de ahondar en la propuesta de modelos y parámetros para el
desarrollo e implementación de contenidos y plataformas M-Learning, donde
converjan con otras innovaciones educativas del e-Learning. Adicionalmente, se
espera un mayor desarrollo de experiencias inmersivas por medio de la realidad
aumentada, realidad virtual, realidad mixta, gamificación, laboratorios
virtuales y remotos, además de una mayor integración de la inteligencia
artificial que permita fortalecer la labor docente y enfrentar los diferentes
desafíos del sistema educativo.</p>
    </sec>
  </body>
  <!-- BACK -->
  <back>
    <ack>
      <title>6.   AGRADECIMIENTOS</title>
      <p>Los reconocimientos de personas,
subvenciones, fondos, etc., deben ser breves. Esta sección es obligatoria para
artículos de investigación, en esta parte del artículo el autor hace un
reconocimiento a las personas o instituciones que le ayudaron en sus
investigaciones.  Se citan becas e instituciones que financian la
investigación: firmas comerciales, entidades oficiales o privadas, asociaciones
de profesionales y operarios.  Esta sección es opcional para artículos de
reflexión.</p>
    </ack>
    <!-- REFERENCIAS -->
    <ref-list>
      <title>REFERENCIAS</title>
      <ref id="R1">
        <label>[1]</label>
        <mixed-citation> A. Oppenheimer, Crear o morir, Miami: Debate, 2014.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R2">
        <label>[2]</label>
        <mixed-citation> Vera, V. D. G., &amp; López, C. Q. (2019). Aceptación
del M–learning: Un Análisis de Sentimientos basado en Minería de Texto. Cuaderno Activa, 11, 45-50.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R3">
        <label>[3]</label>
        <mixed-citation> Alam, T., &amp; Aljohani, M. (2020).
M-Learning: Positioning the Academics to the Smart devices in the Connected
Future. JOIV : International Journal on Informatics Visualization, 4(2).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R4">
        <label>[4]</label>
        <mixed-citation> Velásquez, J. D. (2015). Una Guía Corta para Escribir
Revisiones Sistemáticas de Literatura Parte 3. Dyna, 82(189), 9-12.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R5">
        <label>[5]</label>
        <mixed-citation> Guirao Goris, S. J. A. (2015). Utilidad y tipos de
revisión de literatura. Ene, 9(2), 0-0.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R6">
        <label>[6]</label>
        <mixed-citation> P. Ibáñez Carrasco y G. García Torres, Infomática I,
vol. I, M. Alegría Estrada, Ed., México D.F: Cengage Learning Editores, S.A.,
2009.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R7">
        <label>[7]</label>
        <mixed-citation> Fajardo-Dolci, Germán, &amp; H, Manuel Ramiro (2015).
Innovación. Revista Médica del Instituto Mexicano del Seguro Social,
53(5),532-533.[fecha de Consulta 4 de Mayo de 2020]. ISSN: 0443-5117.
Disponible en:   https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=4577/457744939001.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R8">
        <label>[8]</label>
        <mixed-citation> Moreno Marchal, J. (2014). Aprender a innovar: una
experiencia online. Education In The Knowledge Society (EKS),
15(3), 96-119. doi:10.14201/eks.12220.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R9">
        <label>[9]</label>
        <mixed-citation> Beltrán Meza, M. C. (2017). Innovación
en el sector acuícola. Ra Ximhai, 13(3).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R10">
        <label>[10]</label>
        <mixed-citation> Blanco, Á. F. (2014). Editorial “Innovación educativa
en la sociedad del conocimiento”. Teoría de la Educación. Educación y Cultura
en la Sociedad de la Información, 15(3), 1-3.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R11">
        <label>[11]</label>
        <mixed-citation> Parra Robledo, R. (2016). La Innovación educativa
contribuye a la inclusión socioeducativa. Didáctica,
innovación y multimedia, (34), 0001-13.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R12">
        <label>[12]</label>
        <mixed-citation> Walder, A. M. (2017). Pedagogical
Innovation in Canadian higher education: Professors’ perspectives on its
effects on teaching and learning. Studies in Educational Evaluation, 54, 71-82.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R13">
        <label>[13]</label>
        <mixed-citation> Kostis, P. C., Kafka, K. I., &amp;
Petrakis, P. E. (2018). Cultural change and innovation performance. Journal
of Business Research, 88, 306-313.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R14">
        <label>[14]</label>
        <mixed-citation> Garnica, G. R. (2016). Educación informal en
emprendimiento y creatividad en escuelas innovadoras. Opción,
32(12), 425-443.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R15">
        <label>[15]</label>
        <mixed-citation> Keinänen, M., Ursin, J., &amp;
Nissinen, K. (2018). How to measure students’ innovation competences in higher
education: Evaluation of an assessment tool in authentic learning environments.
Studies in Educational Evaluation, 58, 30-36.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R16">
        <label>[16]</label>
        <mixed-citation> Toombs, A. L., Bardzell, S., &amp;
Bardzell, J. (2015, April). The proper care and feeding of hackerspaces: Care
ethics and cultures of making. In Proceedings of the 33rd annual ACM conference
on human factors in computing systems (pp. 629-638).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R17">
        <label>[17]</label>
        <mixed-citation> Liu, Y., Tang, Y., Bi, X., Zhou, X.,
Zhang, J., &amp; Wang, J. (2018, May). Cultivation and Practice of College
Students' Innovative Entrepreneurship Based on Second Classroom. In Proceedings
of the 2018 International Conference on Distance Education and Learning (pp.
113-116).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R18">
        <label>[18]</label>
        <mixed-citation> Gómez Collado, M. E., Contreras Orozco, L., &amp;
Gutiérrez Linares, D. (2016). El impacto de las tecnologías de la información y
la comunicación en estudiantes de ciencias sociales: un estudio comparativo de
dos universidades públicas. Innovación educativa (México, DF), 16(71), 61-80.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R19">
        <label>[19]</label>
        <mixed-citation> Schefer-Wenzl, S., Miladinovic, I., &amp; Ensor, A.
(2018, October). A Survey of Mobile Learning Approaches for
Teaching Internet of Things. In Interactive Mobile Communication, Technologies
and Learning (pp. 215-227). Springer, Cham.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R20">
        <label>[20]</label>
        <mixed-citation> Verdún, N. (2016). Educación virtual y sus
configuraciones emergentes: Notas acerca del e-learning, b-learning y
m-learning. Háblame de TIC, 3, 67-88.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R21">
        <label>[21]</label>
        <mixed-citation> Mojarro Aliaño, Á. (2019). Mobile learning en la
Educación Superior: una alternativa educativa en entornos interactivos de
aprendizaje.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R22">
        <label>[22]</label>
        <mixed-citation> Al-Emran, M., Arpaci, I., &amp; Salloum, S. A.
(2020). An empirical examination of continuous intention to
use m-learning: An integrated model. Education and Information Technologies,
1-20.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R23">
        <label>[23]</label>
        <mixed-citation> Hamidi, H., &amp; Chavoshi, A.
(2018). Analysis of the essential factors for the adoption of mobile learning
in higher education: A case study of students of the University of Technology.
Telematics and Informatics, 35(4), 1053-1070.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R24">
        <label>[24]</label>
        <mixed-citation> Ketel, M. (2014, March). Cloud
services for e-learning. In Proceedings of the 2014 ACM Southeast Regional
Conference (pp. 1-4).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R25">
        <label>[25]</label>
        <mixed-citation> Ruangvanich, S., &amp; Nilsook, P.
(2018, May). Students' Usage of Mobile Learning on Information Technology and
Communication Subject for Grade 9 Students. In Proceedings of the 2018
International Conference on Distance Education and Learning (pp. 38-43).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R26">
        <label>[26]</label>
        <mixed-citation> Adly, I., Fadel, M., El-Baz, A.,
&amp; Amin, H. (2018, May). Interactive Mobile Learning Platform at the British
University in Egypt. In Proceedings of the 7th International Conference on
Software and Information Engineering (pp. 97-101).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R27">
        <label>[27]</label>
        <mixed-citation> Hsieh, W. M., &amp; Tsai, C. C.
(2017). Taiwanese high school teachers' conceptions of mobile learning. Computers
&amp; Education, 115, 82-95.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R28">
        <label>[28]</label>
        <mixed-citation> Anshari, M., Almunawar, M. N.,
Shahrill, M., Wicaksono, D. K., &amp; Huda, M. (2017). Smartphones usage in the
classrooms: Learning aid or interference?. Education and Information
Technologies, 22(6), 3063-3079.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R29">
        <label>[29]</label>
        <mixed-citation> Cota, C. X. N., Díaz, A. I. M., &amp; Duque, M. Á. R.
(2014, September). Evaluation framework for m-learning
systems: Current situation and proposal. In Proceedings of the XV International
Conference on Human Computer Interaction (pp. 1-3).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R30">
        <label>[30]</label>
        <mixed-citation> Valderrama Bahamóndez, E. D. C.,
Pfleging, B., Henze, N., &amp; Schmidt, A. (2014, September). A long-term field
study on the adoption of smartphones by children in panama. In Proceedings of
the 16th international conference on Human-computer interaction with mobile
devices &amp; services (pp. 163-172).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R31">
        <label>[31]</label>
        <mixed-citation> Choi, G. W., Land, S. M., &amp;
Zimmerman, H. T. (2018). Investigating children's deep learning of the tree
life cycle using mobile technologies. Computers in Human Behavior, 87, 470-479.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R32">
        <label>[32]</label>
        <mixed-citation> Fabian, K., &amp; MacLean, D.
(2014). Keep taking the tablets? Assessing the use of tablet devices in
learning and teaching activities in the Further Education sector. Research in
Learning Technology, 22.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R33">
        <label>[33]</label>
        <mixed-citation> Park, E., Han, J., Kim, K. J., Cho,
Y., &amp; del Pobil, A. P. (2018, January). Effects of Screen Size in Mobile
Learning Over Time. In Proceedings of the 12th International Conference on
Ubiquitous Information Management and Communication (pp. 1-5).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R34">
        <label>[34]</label>
        <mixed-citation> Tomaschko, M., &amp; Hohenwarter, M.
(2017, December). Integrating mobile and sensory technologies in mathematics
education. In Proceedings of the 15th International Conference on Advances in
Mobile Computing &amp; Multimedia (pp. 39-48).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R35">
        <label>[35]</label>
        <mixed-citation> Cahya, R. N., Suprapto, E., &amp;
Lusiana, R. Development of Mobile Learning Media Based Android to Suport
Students Understanding.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R36">
        <label>[36]</label>
        <mixed-citation> Al-Emran, M., Mezhuyev, V., &amp; Kamaludin, A.
(2020). Towards a conceptual model for examining the impact of
knowledge management factors on mobile learning acceptance. Technology in
Society, 101247.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R37">
        <label>[37]</label>
        <mixed-citation> Oliveira, D. T., Carvalho, M. D.,
&amp; Paixão, T. L. S. (2016, November). Ubiquitous Computing: Gestures
Interaction Applied the Learning Disabilities in Process Literacy. In
Proceedings of the 22nd Brazilian Symposium on Multimedia and the Web (pp.
107-110).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R38">
        <label>[38]</label>
        <mixed-citation> Aktekin, N. Ç., Çelebi, H., &amp;
Aktekin, M. (2018). Let's Kahoot! Anatomy. International Journal of Morphology,
36(2).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R39">
        <label>[39]</label>
        <mixed-citation> Furió, D., Juan, M. C., Seguí, I., &amp; Vivó, R.
(2015). Mobile learning vs. traditional classroom lessons: a
comparative study. Journal of Computer Assisted Learning, 31(3), 189-201.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R40">
        <label>[40]</label>
        <mixed-citation> Remmer, M., Denami, M., &amp;
Marquet, P. (2017, March). Why Pokémon GO is the future of school education:
effects of AR on intrinsic motivation of children at elementary school. In
Proceedings of the Virtual Reality International Conference-Laval Virtual 2017
(pp. 1-5).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R41">
        <label>[41]</label>
        <mixed-citation> Zuckerman, O., Gal-Oz, A., Peretz,
O., Weisberg, O., &amp; Tarrasch, R. (2015, August). Leveraging Mobile
Technology to Engage College Students in Scientific Research. In Proceedings of
the 17th International Conference on Human-Computer Interaction with Mobile
Devices and Services (pp. 470-477).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R42">
        <label>[42]</label>
        <mixed-citation> Palomo-Duarte, M., Berns, A., Dodero, J. M., &amp;
Cejas, A. (2014, October). Foreign language learning using a
gamificated APP to support peer-assessment. In Proceedings of the Second
International Conference on Technological Ecosystems for Enhancing
Multiculturality (pp. 381-386).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R43">
        <label>[43]</label>
        <mixed-citation> Xiao, X., Pham, P., &amp; Wang, J.
(2015, November). AttentiveLearner: adaptive mobile MOOC learning via implicit
cognitive states inference. In Proceedings of the 2015 ACM on International
Conference on Multimodal Interaction (pp. 373-374).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R44">
        <label>[44]</label>
        <mixed-citation> Karoui, A., Marfisi-Schottman, I.,
&amp; George, S. (2017, October). A Nested Design Approach for Mobile Learning
Games. In Proceedings of the 16th World Conference on Mobile and Contextual
Learning (pp. 1-4).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R45">
        <label>[45]</label>
        <mixed-citation> Briz-Ponce, L., Juanes-Méndez, J. A., García-Peñalvo,
F. J., &amp; Pereira, A. (2016). Effects of mobile learning in
medical education: a counterfactual evaluation. Journal of medical systems,
40(6), 136.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R46">
        <label>[46]</label>
        <mixed-citation> Reis, S., &amp; Almeida, A. M.
(2016, December). The use of mobile devices to support daily routines of teens
with Down syndrome: a case study. In Proceedings of the 7th International
Conference on Software Development and Technologies for Enhancing Accessibility
and Fighting Info-exclusion (pp. 154-161).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R47">
        <label>[47]</label>
        <mixed-citation> Ozdamli, F., &amp; Uzunboylu, H.
(2015). M‐learning adequacy and perceptions of students and teachers in
secondary schools. British Journal of Educational Technology, 46(1), 159-172.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R48">
        <label>[48]</label>
        <mixed-citation> Hashim, K. F., Tan, F. B., &amp;
Rashid, A. (2015). Adult learners' intention to adopt mobile learning: A
motivational perspective. British Journal of Educational Technology, 46(2),
381-390.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R49">
        <label>[49]</label>
        <mixed-citation> Sobaih, A. E. E., Moustafa, M. A.,
Ghandforoush, P., &amp; Khan, M. (2016). To use or not to use? Social media in
higher education in developing countries. Computers in Human Behavior, 58,
296-305.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R50">
        <label>[50]</label>
        <mixed-citation> Castro, G. G., Dominguez, E. L.,
Velazquez, Y. H., Matla, M. Y. R., Toledo, C. B. E., &amp; Hernandez, S. E. P.
(2016). MobiLearn: context-aware mobile learning system. IEEE Latin America
Transactions, 14(2), 958-964.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R51">
        <label>[51]</label>
        <mixed-citation> Brown, T. H., &amp; Mbati, L. S.
(2015). Mobile learning: Moving past the myths and embracing the opportunities.
International Review of Research in Open and Distributed Learning, 16(2),
115-135.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R52">
        <label>[52]</label>
        <mixed-citation> Tan, E., &amp; So, H. J. (2014).
Rethinking the impact of activity design on a mobile learning trail: The
missing dimension of the physical affordances. IEEE Transactions on Learning
Technologies, 8(1), 98-110.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R53">
        <label>[53]</label>
        <mixed-citation> Alter, A. (2018). Irresistible.
Superfunds Magazine, (440), 58.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R54">
        <label>[54]</label>
        <mixed-citation> Mendoza, J. S., Pody, B. C., Lee,
S., Kim, M., &amp; McDonough, I. M. (2018). The effect of cellphones on
attention and learning: The influences of time, distraction, and nomophobia. Computers
in Human Behavior, 86, 52-60.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R55">
        <label>[55]</label>
        <mixed-citation> O'Bannon, B. W., &amp; Thomas, K. M.
(2015). Mobile phones in the classroom: Preservice teachers answer the call.
Computers &amp; Education, 85, 110-122.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R56">
        <label>[56]</label>
        <mixed-citation> Burns, M. (2015). Not Just for
Students: Mobile teacher professional development. eLearn, 2015(March).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R57">
        <label>[57]</label>
        <mixed-citation> Dávila, M. R. M. (2020). M-Learning: características,
ventajas y desventajas, uso. Revista Tecnológica-Educativa Docentes 2.0, 8(1),
50-52.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R58">
        <label>[58]</label>
        <mixed-citation> Ramírez, L. L., &amp; Montalvo, J. A. C. (2019). El
aprendizaje móvil en la educación superior, frontera del conocimiento:
2014-2018. Revista Electrónica de Investigación e Innovación Educativa-REIIE
ISSN: 2448-556X, 4(3), 27-41.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R59">
        <label>[59]</label>
        <mixed-citation> Delgado, R. Z. (2019). El M-Learning, las ventajas de
la utilización de dispositivos móviles en el proceso autónomo de aprendizaje.
ReHuSo: Revista de Ciencias Humanísticas y Sociales, 4(3), 29-38.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R60">
        <label>[60]</label>
        <mixed-citation> Marco, F. A., Penichet, V. M., &amp;
Gallud, J. A. (2015, August). What happens when students go offline in mobile
devices?. In Proceedings of the 17th International Conference on Human-Computer
Interaction with Mobile Devices and Services Adjunct (pp. 1199-1206).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R61">
        <label>[61]</label>
        <mixed-citation> Shawar, B. A. (2017, September).
Neither Completely M-Nor E-Learning: Integrating both is the Solution. In
Proceedings of the 2017 International Conference on Cloud and Big Data
Computing (pp. 112-118).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R62">
        <label>[62]</label>
        <mixed-citation> Lai, C. L. (2019). Trends of mobile
learning: A review of the top 100 highly cited papers. British Journal of
Educational Technology.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R63">
        <label>[63]</label>
        <mixed-citation> Sundgren, M. (2017). Blurring time
and place in higher education with bring your own device applications: a
literature review. Education and Information Technologies, 22(6), 3081-3119.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R64">
        <label>[64]</label>
        <mixed-citation> Alexander, B., Ashford-Rowe, K.,
Barajas-Murph, N., Dobbin, G., Knott, J., McCormack, M., ... &amp; Weber, N.
(2019). EDUCAUSE Horizon Report 2019 Higher Education Edition (pp. 3-41).
EDU19.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R65">
        <label>[65]</label>
        <mixed-citation> Hwang, G. J., &amp; Fu, Q. K.
(2020). Advancement and research trends of smart learning environments in the
mobile era. International Journal of Mobile Learning and Organisation, 14(1),
114-129.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R66">
        <label>[66]</label>
        <mixed-citation> UNESCO - Mobile Learning Week 2019:
Deciphering the impact of Artificial Intelligence on education. Disponible
en: https://en.unesco.org/news/mobile-learning-week-2019-deciphering-impact-artificial-intelligence-education
[consultado el 28 de mayo de 2020].</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R67">
        <label>[67]</label>
        <mixed-citation> Marwan, A. (2019). Impact of
artificial intelligence on education for employment:(learning and employability
Framework).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R68">
        <label>[68]</label>
        <mixed-citation> Khan, M. A., Tripathi, A., Dixit,
A., &amp; Dixit, M. (2019, January). Correlative Analysis and Impact of
Intelligent Virtual Assistants on Machine Learning. In 2019 11th International
Conference on Computational Intelligence and Communication Networks (CICN) (pp.
133-139). IEEE.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R69">
        <label>[69]</label>
        <mixed-citation> Polyakov, E. V., Mazhanov, M. S.,
Rolich, A. Y., Voskov, L. S., Kachalova, M. V., &amp; Polyakov, S. V. (2018,
March). Investigation and development of the intelligent voice assistant for
the Internet of Things using machine learning. In 2018 Moscow Workshop on Electronic
and Networking Technologies (MWENT) (pp. 1-5). IEEE.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R70">
        <label>[70]</label>
        <mixed-citation> Abdolrahmani, A., Kuber, R., &amp;
Branham, S. M. (2018, October). " Siri Talks at You" An Empirical
Investigation of Voice-Activated Personal Assistant (VAPA) Usage by Individuals
Who Are Blind. In Proceedings of the 20th International ACM SIGACCESS
Conference on Computers and Accessibility (pp. 249-258).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R71">
        <label>[71]</label>
        <mixed-citation> Terzopoulos, G., &amp; Satratzemi,
M. (2019, September). Voice Assistants and Artificial Intelligence in
Education. In Proceedings of the 9th Balkan Conference on Informatics (pp.
1-6).</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R72">
        <label>[72]</label>
        <mixed-citation> Pensabe-Rodriguez, A., Lopez-Dominguez, E.,
Hernandez-Velazquez, Y., Dominguez-Isidro, S., &amp; de la Calleja, J. (2020). Context-Aware Mobile Learning System: Usability Assessment Based on
a Field Study. Telematics and Informatics, 101346.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R73">
        <label>[73]</label>
        <mixed-citation> Okai-Ugbaje, S., Ardzejewska, K.,
&amp; Imran, A. (2020). Readiness, Roles, and Responsibilities of Stakeholders
for Sustainable Mobile Learning Adoption in Higher Education. Education
Sciences, 10(3), 49.</mixed-citation>
      </ref>
      <ref id="R74">
        <label>[74]</label>
        <mixed-citation> López-Faican, L., &amp; Jaen, J.
(2020). Emofindar: Evaluation of a mobile multiplayer augmented reality game
for primary school children. Computers &amp; Education, 149, 103814.</mixed-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
</article>